YİRMİ DÖRT

Issızlığın Ortasında

Eriyip gidiyor uzaklara çağrılan donanmalarımız

Gömülüyor ateş kumullarda ve burunlarda

Bak, tüm ihtişamı dünümüzün

Bir şimdi Ninova ve Tyre ile!

Rudyard Kipling, 'Düşüş'

8 Numaralı Otoban Irak'taki en tehlikeli yol. Etraf paramparça olmuş ve yakılmış Amerikan kamyonları ve RPG'lerle havaya uçurulmuş polis arabalarıyla dolu. Bütün kontrol noktaları terk edilmiş. Direnişçiler doğudaki köylere toplanıyor. Bu bir adam kaçırma, boğaz kesme ülkesi. 8 Numaralı Otoban hayallerimizin yıkılışının simgesi. Fakat yolda durup Iraklı bir aileyle konuşurken ve sürücüsü öldürülen Kızılhaç aracının yerini ararken, toprak sarsılmaya başlıyor ve uzun, kulak yırtıcı bir ses ortalığı kaplıyor.

Güneye doğru uçsuz bucaksız bir mesafede gri bir duman bulutu gökyüzünü kaplıyor, bin araç egzozu güneşi karartıyor, hayatımda gördüğüm en büyük konvoy bu. Amerikalılar birliklerinin yerlerini değiştiriyor, İkinci Dünya Savaşı'ndan bu yana en büyük askeri hareketlilik, zırhlı araçlar ve askerlerden oluşan 80 kilometrelik bir kuyruk 8 Numaralı Otoban'dan bana doğru ilerliyor. Iraklılarla birlikte yolun kenarındaki toz toprak alanda oturuyorum. Bunu kaçırmamalıyım. Bu savaşı anlayacaksam karşımdaki manzaraya olanca dikkatimle bakmalıyım. Abrams tankları ve Bradley muharebe araçları ve Humvee'ler ve savaş üniformaları içinde, kepleri başlarında, tüfeklerini tehlikeli kırsal bölgelere doğrultmuş binlerce zinde genç adamı taşıyan kamyonlar; her kamyonun yan taraflarında kirpi dikenleri, saatlerdir önümden geçiyorlar. Altı Apache helikopteri ağaçların tepesini sıyırarak geliyor, hepsinde ağır makineliler, havada yaşayan kemirgenler misali turluyorlar ve tekrar hızla dönüp otoyola yöneliyorlar. Askerler helikopterlere bakmaya zahmet etmiyor. Birkaçı bize bakıyor; yirminci asrın Haçlıları Dicle üzerindeki büyük beton duvarlı kalelerine, işgal çölünün derinlerine doğru ilerlerken, toz toprağın ortasında oturmuş olan İngilize ve Iraklılara.

Ve anlamaya başlıyorum. İki bin yıl önce buranın biraz batısında, yine bu yolun kıyısında, toprak bu kez Roma lejyonlarının adımlarıyla sarsılırken oturuyor olacaktık. Bugünse Amerikan İmparatorluğunda yaşıyoruz. Evet, bu savaş petrolle ilgili. Evet, hile, kibir ve yalanlar üzerine kurulu. Fakat neo-muhafazakar fanteziler peşinde, kuşkusuz muazzam bir ölçekte güç gösterme arzusuyla da ilgili, adeta derinlerden gelen bir ihtiyaç bu, durdurulamaz, karşı konulamaz bir ihtiyaç. Ordumuz Bağdat'a gidebilir. Öyleyse Bağdat'a gidecek. Sümer ve Babil ve bütün halifelerin üzerine akacak, medeniyetin beşiği denen topraklarda basılmadık yer bırakmayacak.

Fakat hiçbir yabancı ordu buraya gelip de cezasını bulmadan gitmiyor. Şimdi 5 Haziran 2003, kavurucu bir gün. Başkan George W. Bush, Saddam Hüseyin'e karşı savaşı 'kotaran' Amerikalıları övdükten sonra tanrısal gözünü antik Mezopotamya'ya dikiyor ve onun çok aşağısında, Bush'un duymak istemeyeceği Felluce adlı kirli bir kasabanın kirli bir sokak köşesinde, Amerikan kanıyla, Amerikan gücüyle ve Iraklıların evlerinin giriş kapılarını tekmeleyip kıran Amerikan postallarıyla bir hikâye yazılıyor. Evinin arka bahçesinde bir Kalaşnikof tutan kadını görür görmez, "Silahı var, silahı var!" diye bağırıyor bir Amerikan askeri. Bana işaret edip, "Yolun diğer tarafına geç, yoksa ateş açtığımızda seni vururuz," diyor. Koşa koşa geçiyorum yolun karşı tarafına ve Kalaşnikof'lu kadını görüyorum. "Bırak! Silahı bırak!" diye bir kez daha bağırıyor asker kadına. Askerler sıcaktan bunalmış, yorgun ve öfkeli. Sabahın üçünden beri dolaşıyorlar, bu süre içinde birilerinin 101. Hava İndirme'den bir kamyon dolusu askerin üzerine el bombası attığını biliyorlar. Bush'ün Irak'a zafer ziyaretleri yapmaktan niye kaçındığını anlayabiliyorsunuz.

Saldırıdan sağ kurtulan askerler, önceki saatleri ancak askerlerin yapabileceği şekilde hatırlıyordu. "101. Hava İndirme'nin askerleriyle dolu iki buçuk tonluk kamyona el bombası attılar, ardından Kalaşnikof'larla taradılar ve gecenin karanlığında kayboluverdiler," diye anlatıyordu içlerinden biri. "Askerler korkunç bir durumdaydı. Biri beyin parçaları kafasından fırlamış halde ölmüştü ve midesi de dışarı çıkmıştı. Kamyonun arka tarafında bağıran ve şarapnel parçalarını bacaklarından çıkarmaya çalışan sekiz asker daha vardı." Gün doğarken Amerikalılar geri dönmüş ve arkadaşlarının kanını caddeden temizlemişlerdi. Ardından bu defa Baasçıların kalesi olan Felluce'nin bu perişan köşesinde yaşayan insanlarla konuşmak için gelmişlerdi.

Katar'da (Irak hava sahasında yapacağı bir buçuk saatlik uçuş öncesinde) Bay Bush, Irak savaşının gayet düzgün ve iyimser hikâyesini anlatarak elinden gelenin en iyisini yapmıştı. Irak, Saddam gittiğinden beri daha iyi bir yerdi. "Büyük bir kötülük sona erdi," diyen Bush, 'ABD birliklerinin Irak'taki insani çalışmasını' övmeyi de ihmal etmedi. Kitle imha silahları konusunda ise biraz daha ihtiyatlıydı: "Arıyoruz. Gerçeği ortaya çıkaracağız... Fakat bir tek şey kesin. Hiçbir terörist şebekesi Irak rejiminden kitle imha silahları elde edemeyecek, çünkü artık o rejim yok." Fakat elbette, tek bir kitle imha silahı bile bulunmamıştı. Ne de ilerleyen dönemde bulunacaktı.

Başkan Bush askerlerinin Irak'ta yaptıklarından gurur duyulması gerektiğini (erkek ve kadın komutanlarına böyle söylemişti) düşünüyordu, fakat Felluce'de endişe ve korkunun hükmü sürüyor, hoparlörlerden sivillere sokağa çıkmamaları talimatı veriliyordu. 'Gecenin karanlığında kayboluveren' silahlı adamlar anayola en yakın evlerde, saldırıyı yaptıkları yerin hemen yanında mı saklanıyordu gerçekten? Deli değillerse bunu yapmazlardı. Fakat 3. Piyade Tümeni'nden birileri Amerikan 115. İnzibat Bölüğü'nü birkaç silah ele geçirmeye ve olağan şüphelileri toplamaya gönderme kararı almıştı. Pek iç açıcı bir manzara olduğu söylenemezdi.

İşgal derinlere uzandıkça bu askerlerin kafası, daha yeni 'kurtardıkları' insanlarla ilgili fena karışıyordu. Bazıları iyi adamlardı. Vaktiyle İngiliz kenti Northampton'da yaşamış Çavuş Seth Cole mesela; ona göre, Felluce'dekilerin sadece yüzde 10'u Amerikalıları sevmiyorsa 'bu korkunç sayıda insan' demekti. Mesela Çavuş Phil Cummings, Rhode Island'dan bir polis, kaldırımda durmuş kendisine dik dik bakan Iraklılarla konuşan iriyarı, neşeli bir adam: "Bu insanların bazıları onları kurtarmaya gelmemize rağmen bizi sevmiyor. Fakat ben onlara hep gülümsüyorum. Okullarda çocuklar bize taş atıyor, ben onlara şeker veriyorum. Ben onlara şeker veriyorum, onlar bana taş veriyor."

Fakat çocukların neden taş attıklarını anlamak için öyle çok uzaklara bakmaya gerek yoktu. 40 metre ötede kalbini ve beynini yiyip bitirmekle meşgul bir başka Amerikan askeri vardı. "Söyle onlara siktir olup gitsinler buradan," diye emir veriyordu bir ere, bir grup genci işaret ederek. Ardından kaldırıma koyduğu bir sandalyede oturan orta yaşlı bir adama döndü. "Kalk oradan, yoksa boynunu kırarım," diye bağırdı.

İşte tam o anda Kalaşnikof'lu kadını gördüler. "Silahı var! Silahlı bir kadın!" Bu çığlık Amerikan askerlerinin arasında dalga dalga yayıldı. Muzaffer oldukları kadar muhtemelen kurban da olacak bu askerlerle birkaç saat geçirdikten sonra, birbirlerine bilgi aktarmak için neden sokak satıcıları gibi bağırmak zorunda kaldıklarını anlıyordunuz. "Silahı var!" "Silahı var!" "Silahı var!" bağrışları bir kez daha caddenin aşağısından yukarısına gidip geldi.

Üç asker arka kapının demir kafesinden tüfeklerini soktu, hep bir ağızdan "Silahı bırak!" diye bağırıyorlardı. Derken uzun boylu, terleyen bir inzibat postalıyla kapıyı tekmeleyip açtı. "Silahı bıraktı — silah bizde!" Üç asker koşarak bahçeye girdi ve bir Kalaşnikof'la geri döndü. Ardından iki kadın asker kadını dışarı çıkardı, bir lise öğretmeni, tepeden tırnağa siyahlar içinde. Kadın askerlerden biri, "Niye silahın vardı?" diye sordu. İnce bir şeridin ardında açıkta kalan gözleriyle baktı sadece, ellerini meydan okuyan bir edayla kaldırdı ve konuşmayı reddetti.

"Lütfen efendim, oğlumu götürüyorsunuz — o yanlış bir şey yapmadı." Caddenin aşağısında bir başka kapı kırılmıştı ve son anda iki Amerikan inzibatının arasında bir Humvee'ye doğru sürüklenen kahverengi gömlekli genç bir adam gördüm. "Niye benim oğlum? Niye benim oğlum?" İşler iki metre ötede daha iyi değildi. Massachusettsli (burada, bu sıcaktan kavrulan kentte bu isim kulağa nasıl da esrarengiz geliyordu) uzun boylu bir asker, iyi İngilizce konuşan ve yardım isteyen bir adamı dinliyordu. Yolun üzerinde üç asker bir kepenge çekiçle vuruyordu. "O yaşlı, hasta bir adam, burada yaşıyor, burası onun dükkanı, çocuklara şeker satıyor," diyordu Iraklı askere. Asker cevap vermedi.

Velhasıl fırından farksız güneşin altında dükkanın kapısı açılana dek dikildik. Üç asker kapıda yavaşça genişleyen çatlağa silahlarını doğrulttu. Ve derken kapının arkasında, büyük, uzun beyaz sakalı ve karmakarışık beyaz saçlarıyla çok yaşlı bir adam gördük; uzun beyaz entarisinin içinde, doğrulabilmek için dondurma dolabına tutunmak zorunda olan narin (defterime yazdığım kelime antikti) bir yaratık. Bir peygamber gibi baktı bize ve Amerikalılar birkaç dakika konuşamadı. Ardından içlerinden biri, "Kusura bakmayın efendim, dükkanınızı aramak zorundayız," dedi. Ve üç asker içeri girdi, yaşlı adam ise öylece dikilip bize ve dükkanına baktı, sonra dönüp karanlığın içinde topallayarak kayboldu.

Birkaç yüz metre uzaktan silah sesleri duyuldu ve askerler saklanmak için duvarların arkasına ve bahçelere koştu. Ardından siyah ve sarı boyalı bir kapı açıldı ve gri entarili bir adam dışarı çıktı, elleri başının üzerinde eşiğe oturdu. Amerikalılar eve girerken, adamın ailesi begonvilli sundurmanın altında oturuyordu. Bir Kalaşnikof da orada bulundu — Irak'ta neredeyse her ailenin iki-üç silahı vardı. Bu Iraklılar, büyük oranda orta sınıf dediğimiz insanlardı, eğitimliydiler. Çalışmayan cephane fabrikalarıyla ve kökü Saddam'ın kiriyle lekelenmemiş tek bir yetkili bulamayacağınız kadar derine inen Baas partisi aygıtıyla bu yoksul kentte, onların evlerine villa gözüyle bakılıyordu. Yirmi üç yıl önce yine buradaydım ve Körfez savaşının büyük İran savaş esirleri kamplarını görmek için gelmiştim. Burada ve komşu kent Ramadi'deydi kamplar. Bunlar sert insanlardı. Kapılarını kırmanın cezası olacaktı.

Yani Amerikalılar kaşla göz arasında, 'kurtardıkları' insanların yüz kadarını daha düşman yapıvermişlerdi. Felluce'deki genç bir adam birkaç gece önce bana, silahlı adamların ailesinin evine geldiğini ve kendilerinden yeni bir direniş hareketine katılmalarını istediklerini anlatmıştı. "Kabul etmedik," diyordu. "Ama şimdi tekrar gelirlerse ne derim bilmiyorum."

Felluce'de Amerikalı inzibatlardan biri, arama operasyonu iptal edildiğinde bana döndü. "Üçüncü Piyade Birliği, burayı hallaç pamuğu gibi atmak için yarın geliyor," dedi. Ve Bağdat'ın doğusuna uzanan otoyolda, kente doğru ilerleyen Amerikan zırhlılarını gördüm. Hepsi yine oradaydı işte, Bradley'ler, Abrams'lar, Humvee'ler, taşıyıcılar ve kamyonlar. Ve askerler araçların zırhlarının ve top namlularının üzerine isimlerini yazmışlardı. "Silahlı Karşılık" yazıyordu birinde, yanında da bir tank mermisinin üzerine ata biner gibi oturmuş çıplak bir kızın resmi vardı. Bir diğerinde "Başka Dayak İsteyen?" yazılıydı. "Ölümcül Anma" ve "Son Sözünü Söyle"den sonra şu inanılmaz ifade göze çarpıyordu: "Tacizci Baba" ve yanında da bir Hıristiyan haçı. Felluce 'hallaç pamuğu gibi atılacaktı'. Ve aylar geçtikçe, bu kent Amerikalılara kendi 'ölümcül anması'nı yaşatacaktı.

Bugün, yani 2005 yazında, kısa süreliğine döndüğüm canım Beyrut'un güvenli kollarında bu satırları yazarken ve son iki buçuk yılın kaydını düştüğüm defterleri gözden geçirirken, Irak direnişi vahşi, destansı bir nitelik kazanıyor. Şu an Bağdat'ta birçok muhabir 'otel gazeteciliği' yapıyor, odalarından çıkamıyor; güvenlik elemanları onlara yüzme havuzundan uzak durmaları ve Irak'ın giderek bozulan cep telefonu sistemini, Dicle kıyısında, Saddam'ın eski cumhuriyet sarayının etrafına diktikleri beton duvarlar ve makineli tüfek mazgallarının ardındaki kendi kalelerinde dışarıyla temas etmeden yaşayan Amerikalılar ve Britanyalılarla konuşmak için kullanmamaları talimatı veriyor. Independent'tan Patrick Cockburn, ben ve başka bazı gazeteciler hâlâ Bağdat'ta geziniyoruz, hattâ ölümcül havaalanı yolunda bile yolculuk ediyoruz, fakat bunu özel araçlar içindeki Iraklılarla birlikteyken, genellikle Arapça bir gazetenin arkasına saklanarak, pencereden dışarısını kolaçan ederek, intihar bombacılarının ardında bıraktığı katliam manzaralarını görmek için sadece bir dakikalığına durarak yapıyoruz. 'Yeni' Irak'ın askeri ve siyasi muktedirlerinin artık üslerinden havaalanına helikopterle götürülmesi gerekiyor (havaalanı yolu yetkililer tarafından çoktan 'Batılılar için çok tehlikeli' sınıfına alındı bile) ve kalelerinden baktıklarında hükmettikleri ülkeye dair tek görebildikleri, kendi savunmalarının silah doğrultulan ince açıklıkları. Lübnan'daki herhangi bir Haçlı kalesine gidin ve Avrupa'nın bütün Hıristiyan savaşçılarının onikinci asır burçlarından dışarı sadece duvarlara okçular için oyulmuş ince açıklıklardan bakabildiklerini görürsünüz. Evet, biz de bugünün Haçlılarıyız. Fakat gerçeklere kör Haçlılarız. George W. Bush ve Tony Blair hâlâ savaşlarının iyi gittiğini iddia ediyor. On binlerce Iraklı öldürüldü ve öldürülmeye devam ediyor. Kendilerini havaya uçuran Wal-Mart intihar bombacılarının (adeta bir tür gizli montaj bandından çıkar gibiler) sayısı günde ikiye-üçe ulaşmış durumda. Dicle kıyılarına atılmış veya Bağdat'ın çöp tepelerine yığılmış onlarca ceset bulunuyor. Yabancılar kaçırılıyor ve video görüntülerinde başları kesiliyor. Tek bir kitle imha silahı bile bulunmuş değil. Ne de Saddam ile 11 Eylül 2001 katliamları arasında bir bağ.

Ancak bize savaşın iyi gittiği söyleniyor. Irak'ta şimdi ('terör'e karşı elbette) bir ikinci savaş verildiğini ilan ediyor Blair, karşısındaki şaşkın gazetecilere. Irak, Sünni nüfusun büyük çoğunluğu oy verememiş olsa da, ulusal seçimlerin ardından demokrasi yolunda ilerliyor. Hikâye bu. Saddam içerde ve yargılanmayı bekliyor — aslında Irak artık o kadar güvenli ki, Amerikalılar Saddam'ı Katar emirliğindeki hava üslerinde herkesten gizli tutuyor. Ve ölenleri hatırlıyorum. Margaret Hasan, öleyazan Iraklı çocuklara ilaç dağıtan kibar, dayanıklı bir kadın, kaçırılıyor, ağlarken videoya kaydediliyor, hakaretlere uğruyor ve yüzünden vuruluyor; televizyon ekranları için gerçekleştirilen bir infaz. Hamra Oteli'nin havuz başında oturup işgalden beri öldürülen Iraklıların sayısını çıkarmaya çalışan Marla Ruzicka sonra. Ölü sayısı elli bin mi? Bir raporun iddia ettiği gibi, yüz bin mi? Marla, bir intihar bombacısı havaalanı yolunda Amerikalı askerlerin konvoyunun yanında kendini havaya uçurduğunda diri diri yanıyor. Phil Bigley'in video görüntülerinde yalvaran ve Tony Blair'den kendisini kurtarması için bir şeyler yapmasını isteyen yüzünü seyrediyorum defalarca. Ardından kaçınılmaz kafa kesme geliyor.

Bağdat'ta her sabah şehir morgunu ziyaret ediyorum. Her gün yirmi (bazen otuz) yeni ceset geliyor, bazen bir ailenin bütün üyeleri kurşuna dizilmiş, intihar bombacıları tarafından paramparça edilmiş, bıçaklanarak öldürülmüş veya Amerikan kontrol noktalarında vurulmuş oluyor. Amerikalılar cesetleri morga getirdiğinde, çalışanlardan otopsi yapmamaları isteniyor. Bu ne anlama geliyor? Dışarıda ölenin akrabaları acıyla feryat ediyor, ağlıyor ve baygınlıklar geçiriyor, sevdikleri aile husumetlerinden veya intikam saldırılarından dolayı öldürülmüş olsa bile Amerikalılara lanet okuyor. Amerikalılar ve Britanyalılar ölen Iraklıların listesini tutmuyor, yası ve kaydı tutulmaya layık olanlar kendi askerlerinden ibaret (2005 yazına gelindiğinde Amerika'nın can kaybı 1700'ün çok üzerinde), böylece 'kendi' fedakarlığımızdan söz edebiliyor ve 'kurtarmaya' geldiğimiz on binlerce insanın akıbetini görmezden gelebiliyoruz.

Sonun başlangıcı neresiydi? Felluce'de, istilanın işgale dönüşmeye başlamasından sadece günler önce, 82. Hava İndirme'nin askerleri Iraklı Sünni göstericilerin üzerine ateş açtı ve 17'sini öldürdü. Kendilerine ateş açıldığını söylediler. Fakat askerlerin üslendiği okula giden muhabirler hiçbir kurşun deliği bulamadı. Felluce onları hiç affetmedi. Birkaç saat içinde direniş başladı. Kent daha sonra, Ramadi ile birlikte acımasız Irak direnişi tarafından ele geçirildi. Irak'ın bu bölgesi bir bütün olarak direnişçilerin kontrolüne geçecekti. Bu yüzden Amerikalılar Felluce'yi yeniden işgal etti (ve sonra bir ikinci kez) ve yerle bir ettikleri kentin yıkıntıları arasından çarpışa çarpışa ilerlediler. Kazandık. Zafer. Paul Bremer Amerika'nın ilk valisi sıfatıyla Irak'a vardığında (eski CIA ajanı İyad Allavi'yi 'geçici' başbakan olarak atayacak olan da oydu), direnişçileri 'son kalanlar', 'inatla teslim olmayanlar' ve Saddam'ın 'kalıntıları' olarak niteleyecekti. Tek yapılması gereken Şaddam'ın bizzat yakalanmasıydı ve isyan ondan sonra bitecekti.

Yanılıyordu Bremer. Ramadi'de, ailesi bir Amerikan kontrol noktasında daha yeni vurulan genç, öfkeli bir Iraklıyı hatırlıyorum. "Saddam ve ailesi yakalanmadıkça direnişe katılmayacağım, çünkü Amerikalıları kovarsak Saddam geri dönecek. Fakat Uday, Kusay ve Saddam'ı ortadan kaldırırlarsa, Amerikalıları kendi ellerimle öldüreceğim." Ve Amerikalılar Saddam'ın korkunç oğulları Uday ve Kusay'ı Musul'daki Palladio mimarisini taklit eden bir villada gerçekten de öldürdü (Kusay'ın 14 yaşındaki oğlu da onlarla birlikte öldü, üzerinde konuşmaya çok da gerek görmediler). Görev Gücü 20 tarafından vuruldular. Özel Kuvvetler ve CIA elemanlarının karışımı olan bu birlik, direndiklerinde onları yakalamayı denemeye zahmet etmedi. Ve ardından, haliyle, Saddam'ı da buldular.

Yerin altına kazılmış bir çukurda. "Bayanlar ve Bayanlar — onu yakaladık!" diye havalara uçuyordu Bremer. "Bu Irak'ın tarihinde büyük bir gün." 13 Aralık 2003'ün direnişin sonu olması gerekiyordu. Bundan sonra kim işgalcilerle savaşmaya zahmet ederdi ki? Saçı başı dağılmış Saddam'ın yorgun gözleri yenilginin ifadesiydi; çukurda bulunan 750 bin dolar bile onun için bir alçalma simgesiydi. Çok geçmeden Saddam zincirlenmiş halde gizli bir yerde gösterilecekti. Amerikalıların servis ettiği bu ilk olağanüstü video kaydında Saddam, bir eski Roma esirine benziyordu, nihayet köşeye sıkıştırılan barbar, elleriyle kırlaşmış sakallarını sıvazlıyordu. Bütün o hayaletler (zehirli gazla öldürülen İranlılar ve Kürtler, kurşuna dizilip Kerbela'nın toplu mezarlarına yığılan Şiiler, Saddam'ın gizli polisinin villalarında akıl almaz işkencelerle öldürülen mahkumlar) bu manzarayı bir şekilde seyrediyor olmalıydı.

On yıl boyu Batı'nın Ortadoğu'daki en iyi dostlarından biri ve sonraki on iki yılda da Batı'nın Ortadoğu'daki en büyük düşmanı olan bu adamı yakalamak için sadece 60 Amerikan askeri yetmişti. Irak Arap Cumhuriyeti'nin devlet başkanı, Arap Sosyalist Baas Partisi'nin lideri, eski gerilla savaşçısı, iki ülkenin işgalcisi, Jacques Chirac'ın eski dostu ve vaktiyle Başkan Reagan'la kurlaşan Saddam Hüseyin, El-Devr köyünün yanında, bir Dicle çiftliğinin çamurunda kazılmış iki metrelik sefil bir çukurda bulunmuştu. Ve Irak Aslanı'nın (kendisine böyle diyordu) bu fotoğraflarına bakınca, geçmişte kendisine nasıl övgüler düzüldüğünü hatırlamak zorlaşıyordu. Chirac belediye başkanıyken ve Fransızlar onun kanlı rejiminde Jakobenleri görebiliyorken Paris şehrinin onur konuğu olan adam buydu işte. BM Genel Sekreterleri Perez de Cuellar ve Kofi Annan'la pazarlık yapan, sonradan ABD savunma bakanı olacak Donald Rumsfeld'le kahve yudumlayıp hoşbeş eden, Ted Heath, Tony Benn ve bir yığın Avrupalı devlet adamıyla görüşüp konuşan zat buydu.

Ve Irak'ın kuzeyinde, Dicle üzerindeki El-Devr'e doğru yola çıkmak, Saddam'ın bulunduğu ve çekilip çıkarıldığı kuyuyu kuşatan portakal bahçesine varmak da bir tür haz kaynağıydı. O kuyuya ben de indim. Yedi ay önce, mermer saraylarının en büyüğündeki kırmızı kadifeden başkanlık tahtına da oturmuştum. Şimdi buradaydım işte, rutubetli, karanlık ve gri betondan kuyunun içinde, Saddam'ın nihai inzivasına mekân olan Dicle'nin altına gömülü (üç metreye iki metreden ibaret) cüce sığınaktaydım; kurbanlarının hepsinin tahayyül edebileceği bir yeraltı hapishanesi. Burada avizeler yoktu, sadece bir hava oluğuna tutturulmuş ucuz plastik bir pervane. Percy Bysshe Shelley'in 1818'de yayınlanan ünlü sonesi Ozymandias geliyordu akla. Ne de olsa burası, Saddam'ın bütün umutlarının nihayet tuzla buz olduğu yerdi. Ve soğuktu.

Saddam'ın son kitaplarını yakınlardaki bir barakada buldum: İbni Haldun'un (Şii yanlısı) felsefi eserleri, Abbasi teorisyen İmam El-Şafi'nin dini doktrinleri ve Arapça şiir kitaplarından oluşan bir yığın. Arapça şarkı kasetleri ve bazı eski püskü resimler de vardı, günbatımına bakan bir koyun ve hayvanlarla dolu Nuh'un gemisi. Fakat burası direniş karargahı değildi; burası bir savaşın yürütüleceği veya direniş başlatılacak yer değildi; SS muhafızları, telefon santralleri ve gelecek kuşaklar için vasiyet yazan sekreterlerin olduğu bir Führer sığınağı da değildi.

Bütün çukurların bu en ünlüsüne inmek için ağzındaki tahta çıkıntıya oturmak, bacaklarımı dar bir deliğe sallandırmak ve topraktan yapılmış dört basamağı ayaklarımla bulmak zorundaydım. Irak Baas tarihinin bu son kalıntısına inebilmek için kollarınızı kullanıyordunuz. Ardından zeminde oturuyordunuz. Işık yoktu, su yoktu, sadece beton duvarlar, vantilatör ve kerestelerden yapılma bir tavan. Kerestelerin üzerinde toprak vardı ve onun da üzerinde kalın bir beton tabaka; bu tabaka da, sökülen bir çiftlik barakasından devşirilmiş aynı ölçüde kalın betonla kaplıydı. Ancak bu kasvetli yeraltı hücresinin üzerinde bir tür cennet vardı; kalın palmiye yaprakları ve meyveleri altın gibi parlayan portakal ağaçları, uzun sazlıkları, ağaçların tepelerinde gizlenmiş kuşların cıvıltıları. Hattâ bir palmiye dalı yığınının arkasına konmuş mavi boyalı eski bir tekne bile vardı; Amerikalılar yaklaşırsa gri Dicle'nin üzerinden kaçmak için bir son şans.

Elbette iki yönden yaklaştılar; hem nehirden hem Amerikan 4. Piyade Birliği askerlerinin bana kılavuzluk ettiği çamurlu patikadan. Saddam yemeğini yediği barakadan (gördüğüm kadarıyla, bir tabak fasulye ile Türk Lokumu'nu toprak zemine saçarak) fırlamış ve iri gövdesiyle çukura sincap misali girmiş olmalıydı. Amerikalılar barakayı aradıklarında kuşkulu hiçbir şey bulmamışlardı — tek buldukları, bazı kuru palmiye yapraklarının üzerine tuhaf bir şekilde konmuş bir saksı bitkisiydi. Saksıyı oraya, daha sonra kaçmaya çalışırken yakalanacak olan iki adam koymuştu muhtemelen. İşte o saksının altında, çukurun girişini bulmuşlardı.

'Mekân'ın (bu kelimeyi kullanıyorlardı, sanki sahte, çamurlu bir Baas oyun bahçesi değil, bir Sümer kentinden bahseder gibi) etrafında leyla gibi dolaşan askerler, yorgunluktan hissizleşmişlerdi. Saddam'ın yatak odasının duvarındaki Arapça yazıyı tercüme etmemi istediler; Kuran'dan bir bölümdü bu, "Rahman ve Rahim olan Allah'ın adıyla..." diye başlıyordu. Ve Saddam'ın mutfağında dolaşabilmem için bana fenerlerini verdiler.

Peki Saddam'ın Irak'taki bu en son özel ikametgahından ne öğrenebilirdik? Evet, 1959'da Dicle Nehri üzerindeki o meşhur inzivasını yad eden bir mabedin sadece birkaç yüz metre uzağında saklanmayı tercih etmişti; o yıl, dönemin Irak devlet başkanını öldürmeye çalışırken yaralanan genç bir gerillaydı ve kaçıyordu, işte buralarda bir yerde kurşunu gövdesinden çıkarmıştı ve bu palmiye bahçesinden bakınca alçak bir tepenin üzerinde, o meşhur cami de görülebiliyordu. Saddam caminin yakınındaki bir kahvehanede, aynı aşiretten olduğu Iraklılardan kaçmasına yardımcı olmalarını rica etmiş, ama karşılık bulamamıştı. Anlaşılan o ki özgür bir adam olarak son günlerinde geçmişine, katliamlarının öncülü olan o şanlı günlere dönmüştü.

Çukurda, minyatür bir buzdolabına bağlandığını fark ettiğim küçük bir jeneratör kullanmıştı. iki eski yatak ve birkaç kirli battaniye vardı. Yan kapıya yapılmış küçük mutfakta, kurutulmak üzere asılmış sucuklar, muzlar, portakallar ve (bir bulaşık teknesinin yanında) Ürdün malı tavuk ve sığır eti konserveleri, 'Mutlu Ton Balığı' kutularından oluşan bir yığın duruyordu. Sadece Mars çikolataları taze görünüyordu.

Peki Saddam son günlerinde burada ne bulmuştu? Çılgınlık ve barbarlıkla geçen yılların ardından zihinsel bir huzur mu? Korkunç günahları üzerine tefekküre daldığı bir yer mi? Ülkesini refahtan alıp başka ülkeleri istila ederek ve dünyadan tecrit ederek, yıllar süren işkence ve baskıyla, aşağılanma ve işgalin dünyasına nasıl sürüklediğini mi düşünmüştü? Kuşlar geceleri ötmüş, tepesindeki palmiye yaprakları akşam karanlığında birbirlerine çarpmış olmalıydı. Fakat korku da vardı muhakkak, ihanetin bir adım ötede olduğuna dair daimi bir bilinç. Bu çukurda soğuk geceler geçirmiş olmalıydı. Ama her şeye kadir Washington'un elinden daha soğuk olamazdı; o el okyanusların ve kıtaların ötesinden buraya uzanmış, bu garip görünen saksıyı bulmuş ve altındaki müstakbel Halife'yi küçük hücresinden çekip çıkarmıştı.

Fakat konuştuğumuz her Iraklının üzerinde uzlaştığı bir diğer sonuç da vardı. Üç tabancası ve nakit parasının yoldaşlığında yerin altında bir çukurda yaşayan bu keçeleşmiş, kirli saçlı hırpani, hazin adam, Irak'ın Amerikalılara karşı direnişine önderlik falan yapmıyordu. Ramadi'deki genç adam gibi çok sayıda Iraklı Saddam'ın yakalanmasından önce, ABD işgaline karşı direnişe katılmamalarının tek nedeninin (Amerikalılar çekildiği takdirde) Saddam'ın iktidara döneceği olduğunu söylediğine göre, demek ki şimdi bu korku ortadan kalkmıştı. Yani kâbus sona ermişti — ve kâbus başlamak üzereydi. Hem Iraklılar hem bizim için.

Saddam'ın yakalanmasından hemen sonra Amerika'nın Bağdat'ta düzenlediği bir arama operasyonunu hatırlıyorum; bütün kapılar tekmeleniyor, bağrılıyor ve yakası açılmadık küfürler havada uçuşuyordu. Bunlar olurken, birkaç metre ötede bir duvarın üzerine sprey boyayla taze bir mesaj yazılıveriyordu. Elle değil, bir tür şablonla, çoğunlukla kötü bir İngilizceyle yazılan yazılardı bunlar, fakat neredeyse hepsi işgalciler için aynı mesajı içeriyordu: "Amerikan Askerleri, siyah torba içinde bir ceset olup bir nehre veya vadiye atılmadan önce koşa koşa evlerinize dönün."

Washington ve Londra Saddam'ın yakalanmasından dolayı hâlâ kendi kendilerini kutlarken, ABD askerleri ülkenin üç büyük kentinin sokaklarında en az on sekiz Iraklıyı vurup öldürdü. Bağdat'ın 110 kilometre batısındaki Ramadi'den gelen dramatik bir video kaydı, Saddam Hüseyin'in silahsız destekçilerinin Amerikan askerlerinden kaçarken yarı-karanlıkta vurulduğunu gösteriyordu. On sekiz kişinin on biri, Amerikalılar tarafından Bağdat'ın kuzeyindeki Samara'da öldürülmüştü. Bütün cinayetler, Sünni Müslümanların Amerika'nın Saddam'ı yakalamasına karşı düzenlediği gösterilerde işlenmiş, protestolar Samara yakınında başlamıştı. İlk gösteriler Bağdat'ın kuzeyine giden yolu kapattı; sivillerin yanında silahlı adamlar da göze çarpıyordu. İlk başta Amerikan güçlerinin, Irak'ın eski diktatörünü değil, Saddam'ın dublörlerinden birini yakaladığına inanıyorlardı. Fakat birkaç saat sonra Amerikalılar Samara'da ateş açınca sevinçleri infiale dönüşmüştü. Her zamanki gibi, Amerikan ordusu ölen on sekiz kişinin de 'isyancı' olduğunu ve ABD birliklerinin üç kentte de ateş altında kaldığını iddia etti. Fakat sadece iki hafta önce Samara'da elli dört 'teröristi' vurduklarını övünerek açıkladıklarında öne sürdükleri iddia da tam buydu. Ölümleri araştıran gazetecilere göreyse, kentteki iki bankaya yeni tedavüle giren banknotları taşıyan ABD güçleri saldırıya uğramıştı uğramasına, fakat Amerikan ateşinin dogrulanabilen yegane kurbanları dokuz sivildi; bunlardan biri çocuk, biri de İranlı bir hacıydı.

Bu yükselen askeri şiddet ortamında rahatsız edici yeni bir fenomen, kapüşonlu ve maskeli Iraklı nişancıların (Amerikalılar için çalışıyordu bunlar) Bağdat'ın kuzeyindeki yol kontrol noktalarında arzı endam etmesiydi. Şimdi beşi Samara dışında, Dicle'nin üzerinde bulunan köprüde araçları kontrol ediyordu; yüzlerini gizlemedikleri takdirde kimliklerinin ortaya çıkmasından korktukları besbelliydi. Milis üniformaları giyiyorlardı ve (Amerikan destekli yeni 'Irak Sivil Savunma Birlikleri'ne mensup olduklarını söylemelerine rağmen) üzerlerinde ne rütbe işareti ne de birlik arması vardı. Aynı kapüşonlu adamlar artık Bağdat sokaklarında da görülmeye başlamıştı. Samara cinayetlerinden hemen önce bazı polisler arabamı kentin dışında durdurarak, Amerikalıların 'mücahitlerle büyük bir savaşa tutuştuğu' uyarısında bulunmuştu; çok geçmeden bu adamların bazılarının da (belki de çoğunun) direnişçi olduğunu anlayacaktık. Sabah polis, akşam katil; tam Cezayir'de olduğu gibi. Ölenlerin aileleri, tıpkı Felluce'deki gibi, bütün aşiretlerin düsturunu benimsemişti; ölenlerin intikamı alınmalıydı. Ve böylece onların intikamı, artık Irak'ın bütün Sünni Müslüman bölgelerini saran bir direniş savaşına dönüşmüştü.

2003 yılbaşından hemen önce. Bağdat'taki odamın penceresinden gelen hava basıncıyla uyanıyorum, duvarları hafifçe sarsan bir patlama sesi; on sekiz hayatın yok oluşunun sesi. Bağdat'taki bombalı saldırıların hemen sonrası bir tür müstehcen tiyatro. Dakikalar sonra olay mahalline varıyorum. Parçalanmış bir minibüs, içerde yolcuların toza dönmüş kalıntıları, bağıran bir itfaiyeci, bir kamyonun parçaları (öyle bir kuvvetle infilak etmiş ki, motor bloğu ikiye ayrılmış) ve yanan iki araba, alevler tekerleklerini yalıyor ve sürücü koltuklarının aşağısında korkunç bir şeyler var. Bomba kamyondaymış. Peki ya otobüs? Kim, bir otobüs dolusu Iraklı sivili niye bombalasın? Yolda et parçaları ve geniş bir alana yayılmış demir ve metal parçaları var. Sandaletler ve kadın çantaları, bazı ölülerin (ya da onlardan kalanların) hâlâ acıklı şekilde koltuklarında oturduğu otobüsün etrafına saçılmış. Şarapnel parçaları El-Bayaa'nın gecekondularına yağmış. Tuğla evlerin sıralandığı ve yollarından lağımların aktığı mahallede, parçalanan pencere camları şimdi sokaklarda parlıyor.

Bir grup ABD askeri daha yeni geliyor, üçü fünyeyi bulmak için çamura ve petrole bulanmış yolu tarıyor. 11/65. Amerikan inzibat Birliği'den Çavuş Joel Henshon, bir mekanizmanın parçası olabilecek bir şeyin, çamurlu bir refüjün üzerinde gri ve uğursuz şekilde ışıldayan bir el bombasının başında bekliyor. Duman ve alevin alacakaranlığında durup bağıran belki bin insan var; Arap kefiyelerine sarınmış, birçoğu siyah deri ceketli adamlar seçiliyor aralarında. Yanan arabaların yanında bazı polislerle karşılaşıyorum; küçük sarı kimlik rozetleri ve soluk mavi üniformalarıyla dostane, maaşını Amerika'dan alan polisler bunlar. Gıcır gıcır bir itfaiye aracı geliyor ve kamyonla otobüsten kalanların üzerine sel gibi su boca ediyor. 'Yeni Irak' artan şiddete etkili bir şekilde karşılık veriyor. Bir polis (zira bu, dünyadaki bütün emniyet örgütlerinde madalyonun diğer yüzüdür) bana doğru yaklaşıyor ve inanılmaz şekilde, bana ne keşfettiğini bilmek isteyip istemeyeceğimi soruyor.

"Kamyon Petrol Bakanlığı'na aitti, römorku olmayan bir tankerdi, sicil numarası 5002 ve bunu kabinden kalan parçaların içinde bulduk." Bana bir tarafında Arapça 'Allah', diğer tarafında ise 'Muhammed' yazan sarı bir çıkartma veriyor. Allah ve Peygamber'i patlamadan etkilenmemiş. Onlara hiçbir şey olmamış. Bir düzine adam en yakın arabanın çevresinde hayalet gibi toplanmış, arabanın kararmış direksiyon şaftının altında parlayan kemiklerden bir yığın duruyor: kalça kemikleri ve bir omurganın parçaları. Mercedes marka minibüs Bağdat'ın doğusundaki Diyala eyaletinden gelmiş, on erkek ve kadın, bir de şoför, başkente rutin bir yolculuk için gün doğmadan yola çıkmış olmalılar. Fakat intihar bombacısının başka bir hedefe yol aldığına kuşku yok. Erken patlama. Buranın yakınlarında bir polis merkezi mi vardı? Çavuş Henshon bir Bağdat cevabı veriyor. "Vardı," diyor, bu uğursuz şafağın ortasında, hoş bir Alabama şivesiyle. "Fakat orası çoktan bombalandı." Ardından bir dükkan sahibi yolun aşağısına doğru ilerleyen bir Amerikan konvoyu gördüğünü ve kamyonun onu yakalamaya çalışırken minibüsün yanındaki arabalardan biriyle çarpıştığını anlatıyor. Hedef konvoy muydu? Birkaç saat sonra, işgal güçleri saldırının bir trafik kazası olduğunu açıklıyor, bir otobüsle çarpışan petrol tankeri infilak etmiş. Yalan. Ya yoldaki el bombası? İkiye bölünmüş motor gövdesi? Kayıp römork? Fakat artık yalanlar üzerinden yaşamak zorundayız. Bir başka intihar eylemini belgelerden uzak tutmak için her şeyi yapmalıyız.

Kazanıyor olduğumuza inanın. Direnişçileri her zaman öldürdüğümüze inanın. Yine Samara'dayım, Aralık 2003 ve okul çağındaki İsam Naim Hamid Amerika'nın o meşhur 'direnişçileri'nin en sonuncusu. Eski Abbasi kentinin El-Ceheriye Mahallesi'ndeki evinde anne-babasıyla birlikte kendisini korumaya çalışırken sırtından vurulmuş. Annesi Menal'a göre, 4. Piyade Birliği'nin askerleri eve gelip kapıya kurşun yağdırdığında saat sabahın üçüymüş. Kurşunlardan biri kapıyı delip geçmiş, bir pencereyi kırmış ve duvardan sekerek İsam'ın sırtına isabet etmiş. Babası ayak bileğinden vurulmuş ve Tikrit Hastanesine kaldırılmış, durumu ciddi, İsam hastanenin acil koğuşunda acıyla feryat ediyor, kanlı sargıların arasından karnına bir tüp bağlanmış durumda.

Sonra 31 yaşındaki çiftçi Mevlud Hüseyin var. Birkaç saat önce beş küçük kızını ve oğlunu iki odalı yoksul evinin arka odasına sokmaya çalışırken kapıdan girip duvardan seken bir başka kurşun Mevlud'un sırtına isabet etmiş. Babasının yatağının yanında gözleri yaşlarla dolu oğlu Mustafa ve Büşra, Hüda, İsra ve Hassa adlı dört kızı zarar görmemiş. Fakat kurşun Mevlud'un sırtından girip göğsünden çıkmış. Doktorlar dalağını daha yeni almıştı. 41 yaşındaki ağabeyi Hamid, Mevlud'un acıyla inlediğini görünce ürküyor (yaralı adam bana elini sallamaya çalışıyor, fakat bilincini kaybedip kendinden geçiyor) ve kentin El-Mütena semtindeki evlerine yirmi üç kurşun isabet ettiğini anlatıyor, İsam Hamid gibi Mevlud da yardım gelene kadar saatlerce kan kaybederek beklemiş. Menal (İsam'ın annesi) korkunç bir hikâye anlatıyor: "Amerikalıların yanında Iraklı bir çevirmen vardı ve bize evde kalmamızı söyledi. Fakat telefonumuz yoktu, ambulans çağıramadık ve hem kocam hem oğlum kan kaybediyordu. Amerikalıların çevirmeni bize evden çıkma iznimiz olmadığını söyledi."

Hamid Hüseyin kardeşinin yatağının kenarında, öfkesini bastırmaya çalışarak dikiliyor. "Bize özgürlük ve demokrasi getireceğinizi söylediniz, peki şimdi ne düşünmemiz gerekiyor?" diye soruyor. "Bir komşum var. Amerikalılar onu eşinin ve çocuklarının önünde aldılar, ellerini arkasından bağladılar ve birkaç saat sonra, bütün bu aşağılamanın ardından geldiler ve eşine bütün değerli şeylerini toplamasını söylediler. Eve patlayıcılar yerleştirip havaya uçurdular. Komşum masumdu. Bunu hak etmek için ne yaptık?"

İnsanlara böyle davrandığınızda ne yapacaklar, diye soruyorum kendime. Masumları bu şekilde vurabiliyorsak, kısa süre sonra işkence de yapmaz mıyız? Kısa süre sonra, hem de epey kısa. Şimdi Samara kenti, Felluce gibi, Amerikan 4. Piyade Birliği'ne karşı bir direniş merkezi haline gelmiş durumda. Amerika'nın hallaç pamuğu gibi attığı evlerin bulunduğu bir sokakta karşılaştığım bir başka adam, "Amerikalıların bize yardım etmesini istiyoruz," diyor. "Burası Saddam'ın Sünni bölgesiydi, fakat birçoğumuz Saddam'ı sevmezdik. Fakat Amerikalılar bizi aşağılamak için bunları yapıyorlar, direnişçilerin onlara düzenlediği saldırıların intikamını bizden alıyorlar." Amerikalıların altını üstüne getirdiği üç eve gidiyorum, üçünde de genç adamlar, kendilerine yapılan hakaretin ve yaşatılan utancın ardından mukavemete (direniş) katılma niyetinde olduklarını söylüyor. "Biz aşiret mensubu insanlarız, ben de El-Said ailesindenim. Üniversite mezunuyum ve barışçı bir insanım. Peki Amerikalılar niye evime saldırıp eşimi ve çocuklarımı korkuya boğuyor?" diye soruyor içlerinden biri.

Notlarım arasında eşeleniyorum. Mayıs 2003'tü, Amerikalıların Bağdat'a girmesinden sadece bir ay önce, Independent'ta ilk kez şu soruyu sormuştum: Buna bir direniş savaşı dememizin vakti değil mi? ABD güçleri Bağdat'a ilk girdiğinde direnişi tahmin etmiştim; fakat Amerikalıların kendilerini giderek büyüyen bir direnişçiler ordusuyla savaşırken bulmasındaki hız akıl almazdı. Beş-altı ay içinde bir gerilla savaşı başlayabilir, diyordum. Peki ya bir ay? Felluce'de kimliği belirsiz silahlı adamlarca iki Amerikalı vurulup öldürülmüş, dokuzu da yaralanmıştı; Bağdat'ın kuzeyinde bir polis karakolunda iki Amerikalı inzibat RPG ateşiyle ağır yaralanmıştı; Ebu Garib yakınlarında Amerikan askerlerine el bombası atılmıştı. 'Kurtuluş'un daha bir gün sonrasında, 27 Mayıs 2003'te, şiddetin yol açtığı can kayıplardan müteşekkil küçük bir liste oluşmaya başlamıştı bile — ve o listede, ABD askerlerine iki elinde birer el bombasıyla yaklaşan, birini fırlatmaya çalışırken vurulan, ardından yere düşmüşken ikinci el bombasını atmayı deneyen, nihayetinde Amerikalılar tarafından öldürülen Müslüman kadın yoktu.

O günlerde bile Bağdat'taki insanların büyük çoğunluğu günde sadece iki saat elektrik alıyordu. Benzin kuyrukları (petrol sahalarının etrafının ABD ordusu tarafından çoktan çevrildiği, Amerikan şirketleri için kârlı temizleme ve yeniden inşa anlaşmalarının yapıldığı bir ülkeydi artık Irak) 3-4 kilometre uzunlukta. Yaygın çocuk kaçırma ve tecavüz vakalarının ardından çocuklar yeni açılan okullardan alınıyor. Şimdi ABD birlikleri tarafından korunan polis karakoları zırhlı araçlarla ve ağır makineli tüfeklerle kuşatılarak beton sığınaklara dönüşmüş durumda; gözetleme mevzileri kamuflaj örtüleri altında ve etrafı beton duvarlarla çevrili. Bağdat bir duvarlar şehri haline geliyor; otoyollar ve alışveriş caddeleri boyunca kilometrelerce uzanan 6-7 metre yüksekliğinde duvarlar bunlar. Biz Batılılılar kaçıyoruz. Saddam'ın en güzel sarayının mermer holleri arasında sıkışmış binlerce Amerikalı subay ve memur (etraflarındaki 5 milyon Bağdatlıyla hiçbir temasları yok) Rumsfeld, Perle ve diğer zatların hayal ettiği neo-muhafazakar 'demokrasiyi' kurmak için dizüstü bilgisayarlarının başında ter döküyor. Dışarıya çıktıklarında çelik yeleklerini giymeyi ihmal etmiyorlar, ağır silahlı askerlerin eşlik ettiği zırhlı araçların içinde yolculuk ediyorlar.

ABD güçleri çoktandır Bağdat'ta, İsraillilerin vaktiyle Güney Lübnan'da yaptığı gibi dolaşıyorlardı; diğer sürücülere araçlarından uzak durmalarını emrediyor, onları ölümle tehdit ediyorlardı. Amerikan Humvee'lerinin arkasında şu Arapça uyarı yer alıyordu: "Bu araçtan 50 metre uzak durun, aksi takdirde ölümcül güç kullanılacaktır." Bremer az satışlı bir Şii dergisini (aynı derecede az taraftarlı Mukteda Sadr çıkarıyordu), mezhep gerilimlerini kışkırttığı ve kendisini Saddam Hüseyin'le kıyasladığı gerekçesiyle yasakladı. Bunun üzerine Sadr milisleri Amerikalılara başkaldırdı. Necef kuşatıldı, tıpkı Britanyalıların aynı kenti seksen yıl önce kuşattığı gibi. Apache savaş helikopterleri Şu'ale'deki Şii varoşlarına ateş yağdırdı. Irak kentleri artık hırsızlar ve tecavüzcüler için birer av sahasıydı. Antik kentler bile (Sümer'in büyük arkeolojik hâzineleri) korumasız bırakılmıştı; velhasıl bir hırsızlar ordusu buralara girmiş ve toprağın altındaki 3 bin yıllık çömlekleri çıkarıp götürmüş, antik yerleşimleri kraterlerle doldurmuştu; sanki bir B-52 çölü halı bombardımanına tutmuştu. Bağdat Müzesi'ndeki hâzinelerin çalınmasının ardından dünyadan gelen yoğun tepki üzerine Washington hırsızlıkları araştırmak için bir FBI-CIA ekibi gönderdi.[1] Fakat Sümer kentlerinin savaş sonrasında paramparça edilmesi akıl almaz derecede büyük ölçekliydi. Belki günün birinde tarihçiler, insanlık mirasının bu toplu tahribinin, Anglo-Amerikan Irak'ı 'kurtarma' savaşının en kalıcı trajedilerinden biri olduğunu yazacaklar.

Amerika'nın dünyanın bu köşesindeki vahim kontrolüne, muazzam ateş gücüne, Avrupa, Balkanlar, Türkiye, Ürdün, Kuveyt, Afganistan, Özbekistan, Türkmenistan, Bayreyn, Doha, Umman, Yemen, İsrail ve elbette şimdi Irak'taki üslerine ve personeline baktığınızda, Iraklıların nasıl düşündüğünü anlayabiliyorsunuz. İran'la sekiz yıllık bir savaşın işkencesini yaşayan bir gençlik kuşağı, acı ve ölümden başka hiçbir şey bilmeden büyümüştü. Şimdi hayatlarının ne önemi vardı ki? Ve bu kuşağa mensup Sünniler günün birinde Usame Bin Ladin'in El-Kaide'si ile ittifak kurarlarsa, Amerikalılara ve onlara yardım etmeyi seçen herkese yaşatacakları yıkımı kim tahayyül edebilirdi? Küllerinden yeniden doğan, bütün Ortadoğu savaşlarının en büyüğünde pişmiş bir Irak ordusu ve intihar bombacılarından oluşan bir ordu; bu ikisi bir arada, bütün süpergüçlere meydan okuyan bir düşman olurdu.

Ancak fantezinin devam etmesi gerekiyordu hâlâ. İşgale giderek artan silahlı direnişle karşılaşan Amerikalılar, birliklerine yönelik saldırıların sadece bir kısmını kabul ediyorlardı. ABD işgal yetkilileri askerlerinin öldüğü pusuları kabul etse de, Bağdat içinde ve çevresinde devriyelerine ve üslerine yapılan saldırıları ve kurulan pusuları bildirmiyorlardı. Ancak medya tarafından büyük ölçüde es geçilen gerçek, Amerikalıların artık Irak'ın hiçbir yerinde güvende olmadığıydı: ne 2003 Nisan ayının başında bir yığın tantanayla ele geçirdikleri Bağdat Havalaanı'nda, ne askeri üslerinde, ne Bağdat merkezindeki caddelerde, ne yumuşak karınları olan helikopterlerde ne de şehir dışındaki yollarda güvendeydiler. Felluce üzerinde helikopterler vurulup düşürülüyor, C-130'lar gökyüzünde füzelerle patlatılıyordu.

Ve ABD bütün işgal orduları ne yaparsa öyle karşılık verdi. Esir kampları utanç yerleri haline geldi. Esirler (Mayıs 2003'e gelindiğinde sadece Irak'ta 11.300 esir vardı) sorgulamalar sırasında sürekli olarak dövülüyordu. 2005'te Afganistan ve Irak'ta 30 esir, genellikle vahşi sorgulamaların ardından, gözaltında ölmüştü. Bunları ancak 2004'te Ebu Garib'in iğrenç fotoğrafları dünyanın gözü önüne serildiğinde keşfetmeye başladığımızı düşünmeyi seviyoruz, fakat dosyalarıma baktığımda, meslektaşım Patrick Cockburn ile birlikte, 2003 yazının sonlarında hapishanelerdeki işkence ve kötü muameleye dair yazdığımızı görüyorum. Tam da bugünlerde 'kaynaklar' gazetecilikte şaibeli bir kelime olabilir, fakat Irak'taki işkenceleri anlatan kaynaklarım son derece güvenilirdi. Bunlar artık Irak'ın dört bir köşesindeki ABD askeri üslerinde yaşanıyordu. Amerikan Özel Kuvvetlerinden bir albay, bir arkadaşımın karşısında "İşkence işe yarıyor," diyerek övünmüştü.

Albay yanılıyordu. İşkence direniş yaratıyor. İşkence intihar bombacıları yaratıyor. İşkence, işkencecilerin yok edilmesiyle sonuçlanıyor. Han Dari köyünü hatırlıyorum; bir yol kenarı bombasıyla havaya uçurulup öldürülen ilk Amerikalıyı. Kanı hâlâ yolun üzerindeydi ve kalabalık cesedini keyifle seyrediyordu. Ve bir adam yanıma yaklaştı ve son derece keskin ifadelerle politika konuşmaya koyuldu. Amerikalıların esiri olduğunu ve vahşice dövüldüğünü anlattı, "işte biz işgalcilere böyle yaparız," diyordu. "Buraya gelip kurtarıcı olduklarını söylediler, fakat onların işgalci olduğunu anladığımızda savaşmak zorundaydık. Biz çelikten bir halkız. Amerikalılar ve bütün diğer işgalciler cayır cayır yanacak." Ardından rahatsız edici olduğu kadar korkutucu kelimeler geldi: "Bir yaşında bir kızım var. Ve giysilerinin arasına bir bomba yerleştirip memnuniyetle Amerikalıları öldürmesi için gönderirim."

2003 Temmuz ayının sonuna doğru Uluslararası Af Örgütü Irak'ın Anglo-Amerikan işgalcilerin esirlere kötü muamele veya işkence ettiğine, Irak mahkemelerinin tutukluları bırakma kararlarına uymadığına, göstericilere karşı aşırı güç kullandığına, masum sivilleri öldürdüğüne ve yeni kurulan Irak mahkemelerinin ülkede suç işleyen Amerikalı veya Britanya askerleri yargılamasını engelleyen kendilerine ait yasalar geçirdiğine dair yığınla kanıt toplamıştı bile. Af Örgütü ayrıca Amerikan askerlerinin ev baskınlarının ardından büyük miktarlarda paranın kaybolduğunu tespit etmişti; bu olaylardan, ABD yetkililerinin de doğruluğunu teyit ettiği birinde 101. Birlik'ten bir subay Iraklı bir ailenin evinden 3 milyon Irak dinarı (2 bin dolar) 'kaldırmıştı'. Başka bir olayda Af Örgütü Iraklı bir işçi ve üç çocuk babası olan Radi Numa'nın, ülkenin güneyinde Britanyalılar tarafından gözaltına alındıktan birkaç saat sonra öldüğünü saptamıştı. 10 Mayıs'ta Britanya askerleri ailenin evine şu ifadelerin yer aldığı yazılı bir açıklama bırakmıştı: "Kendisine oğlu hakkında sorular sorduğumuz sırada kalp krizi geçirdi. Askeri hastaneye götürdük, siz de oraya gidiniz." Radi'nin öldüğünden bihaber olan Numa ailesi hastaneye gitmiş, fakat kendilerine orada olmadığı söylenmişti. Sonradan Radi'yi, kimliği belirlenemeyen cesedinin iki gün önce Kraliyet İnzibat Birliği tarafından getirildiği morgda buldular. Basra'da bir otelde çalışan genç bir garson, Baha Musa da Britanya ordusu tarafından gözaltında tutulurken, iddiaya göre dövülerek öldürülmüştü.

En az iki olayda tutuklamalar askerler tarafından değil, 'sivil giysili Amerikan vatandaşları' tarafından yapılmıştı — muhtemelen CIA ajanlarıydı bunlar. Sözgelimi 23 yaşındaki fizik öğrencisi Nasır Abdül-Latif, 12 Haziran'da evine düzenlenen baskında 'ABD vatandaşı olduğu anlaşılan sivil giyimli silahlı kişilerce' vurulmuştu. Baas partisinin üst düzey bir üyesini arayan Amerikan askerleri 30 Nisan'da Hreyşan Aballey'in evini basmış ve seksen yaşındaki babasıyla beraber Aballey'i tutuklamıştı. Erkek kardeşi ise vurulmuştu (aile sağ olup olmadığını bilmiyordu) ve Baas yetkilisinin nerede olduğunu bilmediğini söyleyen Aballey sorguya alınmıştı. Yedi buçuk gün boyu bir duvarın karşısında, başına çuval geçirilmiş ve elleri plastik şeritlerle sıkı sıkı bağlanmış olarak, ayakta veya diz çökmüş halde durduğunu anlatıyordu. Dediğine göre, bir Amerikan askeri ayağına basmış ve tırnaklarından birini koparmıştı.[2]

Paul Bremer'ın 'Geçici Koalisyon Otoritesi' (CPA) (adı, bizzat kendi varlığının nasıl bir rezalet olduğunu ortaya koyuyordu) başkentin kapılarına dayanmış Gotlar, Vizigotlar ve Ostrogotlarla uğraşan bir Roma imparatoru gibi kararnameler yayınlıyordu. Irak ordusu dağıtılacak, binlerce silahlı adam işsiz bırakılacaktı. Bremer boş kaldıklarında ne yapacaklarını düşünüyordu acaba? Bremer'ın Irak'ı yönetmeye çalışan harika çocuklarının ve anti-terör danışmanlarının yerleştiği mermer Saddam sarayının etrafına tonlarca dikenli tel çekilmişti. 'Koalisyon' (esasen Amerika ve savaştaki müttefiki Britanya'dan oluşuyordu) giderek daha az geçici görünüyor ve haftalar geçtikçe otoriteden başka her şeye benziyordu.

'Geçici Konsey' ve yirmi beş üyesi (Irak'taki Şiiler, Sünniler, Kürtler ve laik nüfus arasında saygın bir dengeyi temsil ediyordu) en sıkı alayların konusu haline gelmişti çoktan. Pentagon'un Şii hizmetkarı Ahmed Çelebi'nin önerisiyle çıkardığı ilk yasa, Saddam Hüseyin'in devrildiği gün olan 9 Nisan'ı ulusal tatil ilan etmekti. En azından Batı'dan bakınca 9 Nisan'ı böyle görmek mümkündü. Fakat Iraklılar için ilk yeni ulusal tatilleri, ülkelerindeki yabancı işgalinin birinci günüydü. Artık Bağdat'taki işgal otoriteleri için basın merkezi olarak hizmet veren konferans salonundaki bir masaya, gazetelerin kullanması için dizi dizi bültenler gayet muntazam bir şekilde konulmuştu. Üzerlerinde yazanlar adeta şizofrenik bir kâbusa benziyordu. "El Saydiya Halk Sağlığı Kliniği Büyük Açılışı" yazıyordu birinde. Yanındakinde, "Asker Patlamada Hayatını Kaybetti." Üçüncüsünde, "Çocuklar İçin Ulusal Aşı Günü." Onun sadece üç santim yanındaki bültende ise iki ABD askerinin daha öldüğü bilgisi yer alıyordu.

Amerikalılar zamana oynuyor, şipinişi kararlar alıyor, hiçbir eylemlerinin etkisi üzerine kafa yormuyorlardı. Bağdat'ta hapı yutanların ilki Jay 'karnını içine çek ve Amerikalı olmaktan gurur duyduğunu haykır' Garner (en son 1991'de Kürdistan'da karşılaşmıştım onunla), ikincisi ise meşhur 'anti-terör' uzmanı Paul Bremer'dı. Baas Partili üniversite profesörlerini önce kovan, sonra tekrar işe alan bu zatlar, günde en az bir Amerikan askerinin öldüğü vahim manzara karşısında 'terörizm'e karşı savaşta yardımcı olmaları için Saddam'ın işkence tezgahlarının cani haydutlarını da tekrar işe almayı ihmal etmemişlerdi. Amerika'nın 33 muharip tugayından on altısı şimdi Irak denen cadı kazanındaydı (beş tanesi de denizaşırı bölgelere konuşlandırılmıştı) ve daha Afganistan'dan yeni gelmiş olan 82. Hava İndirme Birliği de Bağdat'ın kuzeyine konuşlandırılmak üzereydi. Bush Haziran 2003'te Amerika'nın gerilla düşmanlarıyla, "İşlerini bitirin," diyerek alay etmişti. Onu bunu söylediğine pişman ettiler. O güne kadar en son Bush yönetiminin fantezisinin ('binlerce' yabancı İslamcı 'cihat' savaşçısının Amerikalıları öldürmek için Irak'a akın ettiğini söylüyorlardı) gerçek olduğuna dair bir gıdım olsun kanıt yoktu.

Fakat çok geçmeden bu fantezi karşılığını bulacaktı. Peki o zaman bize ne diyeceklerdi? Irak 'terörizmi' yeniden yaratmak için değil, yok etmek için işgal edilmemiş miydi? Bize Irak'ın bir 'demokrasi'ye dönüştürüleceği söylenmişken, birdenbire 'terörle savaş'ın bir başka arenasına dönüşüverecekti. Bush şimdi halkına şunları söylüyordu: "Amerika, Irak ve Afganistan'da teröristlerle karşı karşıya... bu sayede halkımız New York'ta veya... Los Angeles'ta terörist şiddetle karşı karşıya gelmeyecek." Demek mesele buydu. Bütün bu 'teröristleri' çok sevdiğimiz, 'kurtarılmış' Irak'a çekiyorduk ve onlar da gayet uysal bir şekilde 'anavatanı' rahat bırakıyordu.

New York'taki İkiz Kuleler çöktüğünde, Felluce'nin adını duyan bir Allah'ın kulu var mıydı? 11 Eylül katilleri uçaklarını Pentagon'a çaktığında, Ramadi'yi kim duymuştu? Lübnanlı hava korsanı uçağını Pennsylvania'da düşürdüğünde, Başkan George W. Bush'un, 2003 Ağustos'unda emrindeki askerler Iraklı gerillalara karşı umutsuz bir savaş verirken 'terörle savaşta yeni bir cephe açıldığını' ilan edeceğine kim inanırdı? Dünyayı 'Afganistan, Irak ve Gazze'deki terörizme' karşı silah kuşanmaya çağıran bir Amerikan başkanını kim tasavvur edebilirdi?

Gazze mi? Orada sefalet içinde yaşayan, ezilmiş, acımasızca hapsedilmiş Filistinlilerin New York, Washington ve Pennsylvania'da insanlığa karşı işlenen suçlarla ne alakası vardı? Hiçbir alakası yoktu elbette. Ne de Irak'ın 11 Eylül 2001'le alakası vardı. 11 Eylül dünyayı değiştirmiş falan değildi. Başkan Bush Amerikan halkının acısını (ve dünyanın geri kalanının sempatisini), Savunma Bakanı Donald Rumsfeld'e akıl hocalığı yapan bir avuç hayalcinin düşlediği 'dünya düzenini' hayata geçirmek için insafsızca maniple etti. Irak'taki 'rejim değişikliği', artık hepimizin bildiği gibi, Richard Perle/Paul Wolfowitz ikilisinin Bush'un iktidara gelmesinden yıllar önce müstakbel İsrail Başbakanı Binyamin Netanyahu için hazırladığı kampanya belgesinin bir parçası olarak planlanmıştı. Tony Blair de, nasıl akıl almaz bir şeyi ifade ettiğini (bir grup İsrail yanlısı Amerikalı neo-muhafazakar ve sağcı köktendinci Hıristiyanın başının altından çıkan bir projeydi bu) anlamadan bu saçmalığa kapıldı.

Fakat bugün bile bize yeni fanteziler yediriyorlar. Afganistan (Amerika'dan maaş alan savaş ağaları düşmanlarına tecavüz ediyor ve onları öldürüyor, kadınların büyük çoğunluğu hâlâ burkaların arkasında hapis, afyon üretimi şu an ülkeyi dünyanın bir numaralı satıcısı haline getirmiş durumda ve her hafta ortalama yüz insan ölüyor) bir 'başarı'ydı, Bush ve Rumsfeld efendiler hâlâ bununla övünüyordu. 2005'e gelindiğinde Taliban da geri döndü, keza El-Kaide de. Tek fark, artık Rusları değil Amerikalıları öldürmeleriydi. Gerilla nefreti, halkın öfkesi ve yeni yeni başlayan bir iç savaşın ortasında mezbahaya dönen Irak da bir 'başarı'ydı. Şimdi Bush Irak'ın işlemeye devam etmesi için 87 milyar dolar daha istiyordu; 2002'de 'muhabbet tekkesi' olmakla suçladığı aynı BM'ye geri dönüp Amerika'nın işgalinde ölmesi için Irak'a yabancı birlikler gönderilmesini, işgalin yükünün paylaşılmasını talep ediyordu — elbette bu paylaşıma, karar verme yetkisi dahil değildi, o Washington'un kendine mahsus emperyal hakkı olarak kalmalıydı.

Dahası, dünyanın İsrail-Filistin ihtilafının bu canavarca savaşın parçası olduğuna dair çılgınca fikri kabul etmesi gerekiyordu. Bu gezegenin son sömürge savaşıydı, bununla birlikte Batı Şeria ve Gazze'deki yasadışı Yahudi kolonilerine dair her şey ABD'nin 'terörle savaş' açıklamalarındaki Ortadoğu anlatısından tümüyle siliniyordu; Başkan Bush 11 Eylül 2001'nin ardından kozmik bir dini aşırılıkçılık çatışması icat etmişti. Bush'tan gelen böylesine çocukça bir jestin İsrail'in çıkarlarına daha uygun düşmesi mümkün olabilir miydi? Cani Filistinli intihar bombacıları ve yerleşimlere iskan edilen Yahudiler (yani sadece Yahudilerden müteşekkil koloniler), şimdi 'iyi'nin 'kötü'ye karşı bu anıtsal savaşına dahil ediliyordu; Bush'a göre o savaşta Ariel Şaron bile 'bir barış adamı' idi.

Pentagon'da biraz olsun akıl sağlığı kalmıştı. Gillo Pontecorvo'nun Fransa'nın Cezayir savaşıyla ilgili filmini tekrar seyrediyorlardı. Cezayir Savaşı adlı film, aralarındaki mücadele kirli bir savaşa dönüştüğünde gerek FLN gerillalarının gerekse Fransız ordusunun neler yaşadığını anlatıyordu. Pentagon'un üst kademelerine bu harikulade, acıtıcı filmi izlemelerini isteyen bilgi notları gönderiliyordu. "Terörizme karşı savaş kazanılırken, fikir savaşı nasıl kaybedilir..." sözleriyle başlayan bu filmin, Ortadoğu'daki bütün direniş hareketleri için ilham kaynağı olduğunu hatırlatmayı da ihmal etmiyorlardı. 2003'te Beyrut kamplarında Filistinli bir yetkili bana şunları söylemişti: "Eğer Irak'taki Araplar İsrail'in süpergüç müttefikinin burnunu sürtebiliyorsa, Amerikalılar kadar etkili askerler olamayan İsraillilere karşı mücadelemizi niye bırakalım?"

Cezayirlilerin, Fransa'nın azametli ordusu Dien Bien Phu'da teslim olurken çıkardığı ders buydu. Fransızlar, Afganistan ve Irak'taki Amerikalılar gibi, kendileriyle bir ateşkesi müzakere edebilecek Cezayirlilerin pek çoğunu öldürmeyi veya 'likidite etmeyi' başarmıştı. Cezayir'i terk etmek istediğinde De Gaulle'un önündeki en çetin meselelerden biri interlocuteur valable (görüşmeye değer muhatap) bulmak olmuştu. Peki Amerikalılar ne yapabilirdi? Onların muhatabı BM olabilirdi. Fakat Bağdat'taki merkezinin bir intihar bombacısı tarafından havaya uçurulmasıyla BM'nin müzakereci olacak hali kalmamıştı. Keza Uluslararası Kızılhaç da intihar eylemiyle vurulmuştu. Direnişçilerin müzakere falan umurunda değildi. Bush 'sonu olmayan savaş' ilan etmişti. Ve görünüşe göre bu savaşın başlıca kurbanları (kendimizle birlikte) Iraklılardı.

Gelelim Ebu Garib Hapishanesi'ne. Eylül 2003. Amerikalıların Saddam'ın eski cinayet evinde yaptığı işkencelerin açığa çıkmasına daha yedi ay var. Esirlerle konuşmamızın yasak olduğunu söylüyorlar. Onları pislikle dolu arazinin ortasında, sıcağın altında kahverengi çadırlarının yanında dikilirken görebiliyoruz; bulundukları yerin çevresi dikenli telle çevrili. Esirlerin fotoğrafını çekmememizi söylüyorlar. İçeriye, dikenli tellerin diğer tarafına girmemiz de yasak. Burada 800'den fazla Iraklı tutuluyor, pek azı 'güvenlikle ilgili tutuklular', geri kalanları 'adi suçlardan tutuklananlar', fakat şu ana dek neredeyse hepsi burada, sıcağın, tozun, çamurun arasında yaşıyor. Amerikalıların bizi Saddam'ın eski lanet hapishanesinde görmekten çok mutlu olmalarının sebebi de bu. Verdikleri mesaj ne mi? İşler iyiye gidiyor.

ABD 800. İnzibat Tugayı'nın komutanı Tuğgeneral Janis Karpinski, yüzlerce esir için yakılmış ve yağmalanmış hücreleri temizletmiş. İlaçla dolu, röntgen cihazı olan, hattâ bir defibrilatörün[3] bulunduğu yeni bir revir açılmış. Yeni boyanmış hücrelerde battaniyeler ve herkes için diş macunları, diş fırçaları, sabun ve şampuan var; hepsi esirler için (ve bana öyle geliyor ki bizim için de) battaniyelerinin üzerine düzgünce konmuş. Bunlar, sonradan esirlerin çırılçıplak tutulduğu, kadın iç çamaşırı giymeye zorlandığı veya köpeklere ısırtıldığı anlaşılacak olan hücrelerin ta kendisi. Bu, genç bir Amerikalı kadın inzibatın çıplak bir esire köpek tasması bağladığı, esirlerin çıplak halde birbirlerinin üzerine yığıldığı koridor. General Karpinski sonradan, burada olanlardan dolayı Pentagon'un gözden düşen elemanı olacak.

General Karpinski açıkça sert bir hanımdı — Fort Bragg'daki 7. Özel Kuvvetler'de istihbarat subayıydı ve Saddam 1990'da Kuveyt'i işgal ettikten sonra Suudi Arabistan'da 'hedef belirleme subayı' olarak görev yapmıştı — fakat Eylül 2003'te ilk başta hatırlamakta güçlük çektiği şeyler vardı: Dört ay önce hapishanede, ABD askerlerinin 'öldürücü güç' kullandığı bir isyan çıkmış, protestocu esirler Amerikalı inzibatlara taş ve çadır demirleri fırlatmıştı. İsyan sırasında askerler genç bir esiri öldürmüştü. 'Güvenlikle ilgili tutukluların' büyük çoğunluğu (800. İnzibat Tugayı'nın yaptığı açıklamada, esirleri korumakla değil 'göz kulak olmakla' sorumlu oldukları belirtiliyordu) Bağdat Havaalanı civarındandı; General Karpinski'ye göre aralarında 'direniş gücünün üyesi olan' adamların bulunması muhtemeldi. Terörist yerine 'direniş' kelimesini kullanmasına dikkat edin. Ardından, içeride hiç Batılı tutuklu olup olmadığını sorduğumda, 'Amerikalı olduğunu iddia eden altı, Britanya'dan olduğunu iddia eden iki' tutuklu olduğu cevabını verdi. ABD'nin Irak'taki komutanı General Sanchez, ki 2005'te Ebu Garib'deki tutuklulara kötü muameleyle suçlanacak olanlardan biri de oydu, 24 saat içinde bunu yalanlayacaktı. Hiçbir açıklama da yapılmayacaktı.

Derken Ebu Garib Hapishanesi'nin başhekimi Dr. Macid çıkıp geldi. Ona da Saddam burayı işkence ve idam merkezi olarak kullanırken ne iş yaptığını sordum; uzun bir 'eeeee'nin ardından, Ebu Garib Hapishanesi'nin başhekimi olduğunu söyledi. Gerçekten de ekibinin yarısı Ebu Garib'deki reviri Saddam rejimi döneminde de yönetmişti. "Hayır, idamlara hiç katılmadım," dedi başhekim. "Buna dayanamam. Ölüm belgelerini vermek üzere emrimdeki doktorları gönderiyordum." Güvenlik servislerinin siyasi mahkumları asılmaları için getirdiği geceler hariçti tabii. Bu durumlarda Dr. Macid 'ölüm belgesine gerek yok' diye bir emir alıyordu. Siyasiler geceleri asılıyordu. Doktorun anlattığına göre gündüzleri asılanlar 'katillerdi'. Katiller mi? Katiller mi? Bu kelimeyi kullanması neyi ima ediyordu acaba?

Bize verilen bilgiye göre Ebu Garib'deki yeni Iraklı gardiyanlar insan hakları eğitiminden geçirilmişti — sonradan aralarında Saddam rejiminde polis memuru olan iki kişinin olduğunu öğrenecektik. General Karpinski doktorları Amerikalıların seçmediğini söylüyordu — bu yeni Irak Sağlık Bakanlığı'nın işiydi. Ebu Garib'de Amerikalı istihbarat subayları vardı, fakat hayır, inzibat sorgularda bulunmuyordu. Evet, General Karpinski Guantanamo Körfezi'ni 'birkaç günlüğüne' ziyaret etmişti, fakat orada öğrendiklerinin hiçbirini Bağdat'a uygulamıyordu.[4]

Elbette Ebu Garib'in eski infaz odasına, Observer'dan zavallı Ferzad Bazuft ve binlerce Iraklının öldürüldüğü çift darağaçlı odaya da resmi bir ziyaret yapmamız sağlandı. General Karpinski ağır kapı kolunu zorlanarak kaldırdı ve kapının büyük demir kanatları çınlayarak açıldı; çınlama bir süre duvarlarda yankılandı. Dr. Macid burayı daha önce hiç duymadığını, hiçbir zaman Baas partisi üyesi olmadığını söylüyordu. Bunu tarihe not düşmesek yazık olur: Saddam'ın en berbat hapishanesinin baş sağlık yetkilisi (şimdi de Amerika'nın en temiz Irak hapishanesinin baş sağlık yetkilisi) asla Baas partisi üyesi olmamış ve hiç idam görmemiş.

Elbette ancak taştan bir kalbin duygulanmayabileceği şeyler var; darağaçlarının sadece birkaç yüz metre ötesindeki pis ölüm hücrelerinin duvarlarına yazılmış ve kazınmış son sözler. 'Ahmed Kambal, 8/9/2000', 'El Necef valiliğinden Ahmed Aziz, Cebah'la birlikte, 2/9/01', 'Abbad Ebu Muhammed'. Bazen Kuran'dan ayetler yazmışlardı. "Ölüm utançtan iyidir." Dünya'daki son anlarında böyle kelimeler yazmak için nasıl bir cesarete sahip olmak gerekir.

Fakat bütün bunlarla ilgili biraz fazla düzgün gelen bir şeyler vardı. Saddam'ın vahşeti karşısında her kurum gayet temiz görünür. Fakat Ebu Garib'de yeni mutfaklar kadar temiz görünmeyen bir sürü şey vardı. Dikenli tellerin ardında, katil, hırsız ve yağmacı olduğu iddia edilen insanlar için hâlâ hiçbir açık yargısal süreç yoktu. Ordu, Arapça isimlerin İngilizceye uyarlanarak kayda geçirilmesinin (yol açabileceği olanca Ellis Adası[5] hasarıyla birlikte) sık sık ailelerin yakınlarını bulamamasına yol açtığını kabul etmişti. Biz soruncaya kadar altı tutuklunun çadırlarında gerillaların havantopu saldırısıyla öldürülmesinden hiç söz edilmedi. Saldırının hemen sonrasında Amerikalılar tutuklularla konuşması için psikiyatristler göndermiş ve (büyük sürpriz!) tutukluların Amerikalıların kendilerini canlı kalkan olarak kullandıklarına inandıkları saptanmıştı. Ve, hepimizin bildiği gibi, çok daha kötüsü gelecekti.

Üveyd kurak toprakları işaret ediyor ve elini kuzeye uzanan kum, toz ve yıkılmış evlerden müteşekkil manzarayı kavramak ister gibi hareket ettiriyor. "Bütün bu köyleri tanırdım," diyor. "Defterine yaz — bu ölü köylerin isimlerini hatırlamalısın: Mahamar, Menzan, Meşal, Davudi, Çezeran, Nakbiye, Zelal, Ebu Talfa, Cedda, Galive, Um El-Hamadi, El-Güfes, El-Hur, El-Hamsen..." Çok fazla. Abbas Üveyd'e yetişemiyorum. Saddam'ın Bataklık Araplarına yaşattığı yıkımın akıl almaz boyutu, el yazımın hızından daha fazla. Fakat sonra, tuğla enkazının, parçalanmış kapıların ve kurumuş çamurun çok uzağında, bir kuşun çığlığı duyuluyor.

Üveyd'in yüzünü bir gülümseme kaplıyor. "Kuşlar neredeyse, orada su vardır," diyor ve topuklarının üzerinde şöyle bir kasılıyor. Araplar bu hareketi sever, bir adam doğru zamanda doğru bir vecize söylediğinde böyle yapar. Fakat doğru. Kuşlar dönüyor, çünkü su Saddam'ın on uzun yıl boyunca kuruttuğu binlerce kilometrekarelik alana yavaş yavaş geri dönüyor. Bu dönüşü duyabiliyorsunuz; su gürüldeyerek, köpüklenerek, eski kanallardan ve kurumuş yataklardan yolunu bularak, Şii Bataklık Araplarının Saddam yerle bir etmeye karar vermeden önce evlerini üzerine inşa ettikleri alçak çöp tepelerini kuşatarak geliyor. AP'den dostum ve meslektaşım Muhammed Selam'ın yirmi yıl önce Bataklık Araplarının kömürleşmiş cesetlerini gördüğü yer işte burası. Ördekler ve buffalolar arasında yaşayan, mızrakla balık avlayan bu insanlar Saddam'ın ordusu tarafından yakılmış ve elektrik verilerek öldürülmüştü. İç organları balıklar gibi dışarı fırlamıştı. Bu ülkede işgalciyle birlikte masumlar da ölmek zorundaydı.

Küçük bir teknenin üzerinde, geniş Zelal Nehri'nin yukarısına doğru ilerliyorum; briketten yapılma eski bir ev görüyorum, çatısı yeni ve etrafına yeni palmiye ağaçları dikili, toprak setin üzerine çekilmiş küçük, yeşil boyalı bir tekne. Sazlıklar ve çalılıklar gitmiş ve 1 metreden uzun tek bir ağaç yok. Fakat bir aile geri dönmüş. Saddam'ın halkına reva gördüğü uzun ve korkunç insan yapımı kuraklık sırasında ailesiyle İran'a kaçan Muhsin Bahed de dönmeyi düşünüyor.

Bahed teknede yanımda oturuyor, sol elinde bir Kalaşnikof var, sağ eli beş yaşındaki oğlu Mehdi'nin başının üzerinde duruyor. "Burada 12 bin aile vardı ve hepsi gitti," diyor. "Balığımız, meyvemiz, sebzemiz, kuşlarımız, su buffalolarımız ve evlerimiz vardı, Saddam bizi kuraklığa mahkum etti, bütün suyumuzu aldı, bizi çaresiz bıraktı."

Bir noktada teknemiz yavaşlıyor, çünkü önümüzdeki suyun seviyesi 15 santimetre yükseliveriyor, daha yukarı kabaran su, diğer tarafta nehrin normal seviyesine geri dökülüyor. "Altımızda Saddam'ın yaptığı bir barajın kalıntıları var," diye izah ediyor. "Su onun üzerinden akıyor. Yani suyun akışına bakarak setlerin nereye çekildiğini hâlâ anlayabiliriz."

Saddam'ın amacının acımasızlığına hayran olmak için buraya gelmeniz lazım. Amerikalılar ve Britanyalılar 1991'de Şiileri Saddam'a karşı ayaklanmaya teşvik ettiklerinde (ve elbette Saddam muhaliflerini ortadan kaldırırken kıllarını kıpırdatmayarak onlara ihanet ettiklerinde), savaşmaya devam etmek isteyen asker kaçakları ve asiler, on yıllarca önce Wilfrid Thesiger'in büyük eserinde ölümsüzleştirdiği Bataklık Arapları'nın yanına sığınarak, Hüveyza, Amara ve Hamar'ın derinliklerine çekildiler. Irak helikopterleri ve tankları yerlerini tespit edemiyordu. Bunun üzerine Saddam, İsrail'in siyasi suikastlarını ve bina yıkımlarını (ve Amerika'nın Vietnam'da kullandığı kimyasalları) bile gölgede bırakan bir karşı-gerilla savaşı stratejisine başvurdu. Dicle ve Fırat'tan bataklıklara akan suyu kesmek için yüzlerce set inşa ettirdi. Suyun akış yönünü, kendisine sadık kalan kasaba ve kentleri sulayan yeni ve geniş kanallara (bunlardan birinin adı Bütün Savaşların Anası Nehriydi) çevirdi. Sadece gübrelenmiş tarlalardan artan suların bataklıklara gitmesine izin verildi, bu yüzden Bataklık Arapları taze su bulmak için akıntıların merkezine yürüyordu. Sonunda neredeyse hiç su kalmadı.

Fakat Anglo-Amerikan işgal gücü Mart 2003'te Irak'a girdiğinde hâlâ birkaç yüz kilometrekarelik bataklık vardı; ve Britanya birliklerinin Basra'ya ulaşmasından birkaç saat sonra Hamar halkı Saddam'ın onları yok etmek için yığdığı toprağı kazarak ve diktiği beton setleri delerek aştı. Nasıriye'de yaşlı bir adam, bombardımanın ilk gecesinde karısının kendisini uyandırdığını ve evlerinin arkasındaki eski suyolundan akan suyun sesini dinlettiğini anlatmıştı. Adam buna inanmamıştı. "Sonra kalktım ve ayışığının altında dışarı çıktım. Ve suyu gördüm."

Bu bir umut hikâyesi. Faysal Hayun'un babası 1993'te, Basra Yolu'nda arabasıyla giderken Saddam'ın gizli polisi tarafından öldürülmüştü. "Onu alnından ve boynundan vurdular," diye anlatıyor. "Kuzenim ve amcam 1997'de tutuklanıp Ebu Garib'de asıldı. Muhaberat sabahın dördünde gelip evimizi basardı ve her an gelecekler diye geceleri sürekli çatıda geçirirdim. Şimdi, hayatımda ilk defa sabah güneş doğana kadar kendi evimde uyuyorum."

Muhsin Bahed Hamar Köprüsü'nün altı kilometre kuzeyinde kıyıya atlıyor ve hep beraber ayakkabılarımızı ayaklarımızdan çıkarıp duran derin, siyah çamurda yürüyerek bir evin dört yıkık duvarına varıyoruz. "Burası benim evim," diye anlatmaya başlıyor Bahed. "Geri döndüm ve Saddam'ın barajının güneyinde yeni bir ev yapmak için buradan tuğlalar ve pencere çerçeveleri götürdüm. Bakın burası kazları tuttuğumuz yerdi ve sığırlarım da şu çöplerin orada dururdu. Ve aşağıda da teknem vardı." O ve Mehdi yıkıntıların arasında geziniyor. "Belki artık geri döneriz. Evet, Saddam'ın muhaliflerine yardım ettik. Ve askerler firar edip buraya geldiklerinde onları besledik, uyuyacak yer, ısınacak yakıt verdik. Biz nazik insanlarız."

Muhsin kırk sekiz yaşında, fakat iki eşi ve beş çocuğu var; yeni evinin inşaatını bitirmek için parayı ucu ucuna denkleştirebildiğini söylüyor. Ve Bataklık Arapları topraklarına yürüyerek dönemiyor. Yıllar önce su buffalolarını verip Mercedes almışlar ve tüccar olmuşlar. Diğer kabileler bölgeye taşınmış ve yeni sulanan toprağı ekmiş. Fakat Thesiger'in insanları ayakta, Saddam rejimi değil ve koyu mavi su küçük dalgalar halinde çöle geri dönüyor, Mahamar, Menzan, Meşal ve bataklığın bütün kayıp köylerinin etrafında birikiyor.

Umut ve korku nasıl da birbirine bağlı. Amerikalılar bir düğüne hava saldırısı düzenleyerek (ve misafirlere 'direnişçi' diyerek) katliam yaparken, Saddam'ın toplu mezarlarından biri daha açılıyor. Bataklık Araplarının topraklarından döndükten kısa süre sonra "İslami Hareketin Kadın Şehitleri İçin Belgeleme Merkezi"nden haberdar oluyorum. Saddam'ın genç kadın kurbanları (büyük bölümü inanılmaz işkencelere ve kasten acımasız hale getirilmiş idamlara tabi tutulmuştu) hakkındaki araştırmasını okumaya yürek dayanmaz.

Elektrikli sandalyeye konmadan önce kadınlara zorla kocalarının asılması izletilmişti, asitle yakılmışlardı, tavandaki vantilatörlere çırıpçıplak asılmışlardı, cinsel tacize uğramışlardı. Birçok örnekte kadınlar zehirlenmiş veya kimyasal silah ürettiğine inanılan Samara yakınlarındaki bir tesiste yapılan deneylerde kobay olarak kullanılmışlardı. İşkencecilerinin ve cellatlarının isimlerinin yanında, kurbanların da isimleri nihayet biliniyor. O cellatlardan biri Ebu Vidad; vaktiyle Ebu Garib Hapishanesi'nde bir gecede yetmiş kadın mahkumu asmakla övünen bir adam. Birçok örnekte idam edilen kadınların tek suçu, aranan bir erkeğin kızkardeşi veya eşi olmaktı. Erkeklerin büyük kısmı, üyeleri Baas hükümeti tarafından sürekli olarak işkenceden geçirilen ve öldürülen yasaklı Davet partisi ile bağlantılıydı.

İran'ın Kum kentinde Ali El-Irak tarafından derlenen "Hapsedilen Hatıralar: Unutulmuş Bir Tarihten Kan Kırmızı Sayfalar" adlı çalışmanın tipik bölümlerinden biri şöyle:

Samire Avde El-Mansuri (Um-İman), 1951, Basra doğumlu, Haritha İlkokulu'nda öğretmen... İslami hareketin askeri kanadının kadrolarından... İslami Davet partisi üyesi şehit Abdül-Amir ile evli... İşkenceciler: Sarhoşken işkence yapan Binbaşı Mehdi El-Duleymi, ayağıyla bastırarak kurbanlarının kaburgalarını kırmakta uzmanlaşmış Teğmen Hüseyin El-Tikriti... kurbanlarını ayakta döven Teğmen İbrahim El-Lami... Um İman dövüldü... saçından tavandaki pervaneye asıldı ve elektrik verilerek işkence gördü. Basra'daki hücrelerde iki ay geçirdi, çözülmedi, El-Duleymi ruhsatsız silah taşıdığı ve Davet partisine üye olduğu için idam edilmesi tavsiyesinde bulundu.

Aslında Um İman Bağdat'taki Kamu Güvenliği Dairesi'ne nakledilmiş, orada on bir ay daha işkence görmüştü. Sonrasında Devrimci Askeri Güvenlik Mahkemesi'ne çıkarıldı ve asılarak idam cezası aldı. Bir altı ay daha Bağdat'ın batısındaki Raşid Hapishanesi'nde kaldı (belki de hayatının bağışlanacağı umuduna kapılmıştı), nihayet bir pazar gecesi Ebu Garib'e götürülerek Ebu Vidad tarafından idam edildi.

Kadınlara ve çocuklara kocalarının ve babalarının gözü önünde işkence yapılmasına dair pek çok hikâye vardı. Sözgelimi 1982'de Basra'da Teğmen Kerim'in bir isyancının eşini cezaevine getirdiği, kocasının önünde soyup işkence yaptığı, sonra da yeni doğmuş çocuğunu öldürmekle tehdit ettiği anlatılıyordu. Her ikisi de konuşmayı reddedince güvenlik elemanları bebeği duvara çarpıp öldürmüştü.

Ehlam El-Ayaşi 1982'de, yirmi yaşındayken tutuklandı, çünkü Davet'in önde gelen üyelerinden İmad El-Kiravi ile evliydi. Kiravi polise bilgi vermeyi reddedince iki profesyonel işkenceci (raporda isimleri Fadıl Hamidi El-Zerakani ve Faysal El-Hilali olarak veriliyordu) mahkumun ve çocuğunun önünde Ehlal'e saldırmış, işkence yaparak öldürmüştü (okurların ayrıntılarını bilmek isteyeceğini sanmam). Cesedi Basra dışında çöle gömüldü ve mezarının nerede olduğu bilinmiyor. Ehlam'ın beş erkek kardeşinden üçü onunla birlikte idam edilmiş; bir başka erkek kardeşi 1991'de Kuveyt'in kurtuluşunu takip eden ayaklanma sırasında öldürülmüştü. Fakat annesine yapılan işkenceye tanık olan çocuğu Ela İran'a götürülmüş, orada evlenmişti ve şu an üniversiteye girmek üzereydi.

Birçok hikâye acı verecek kadar trajik. Sözgelimi yirmi bir yaşındaki Avatif Nur El-Hammadi kendi kocasının ihanetine uğramıştı; ağır işkence gören adam, silah kaçakçısı olarak karısının ve bazı meslektaşlarının ismini vermişti. Avatif hamileydi, fakat buna rağmen Binbaşı Amir adlı bir adam tarafından demir sandalyeyle dövülmüş ve ardından cinsel tacize uğramıştı. Mahkemede Yargıç Musallem El-Caburi, 'annesinin nefret dolu sütünü emdiği için bebeğe de minyatür bir darağacı bulunması gerektiğini' söylemişti.

Avatif ilk önce idam edilmek için iki kadın arkadaşıyla birlikte alınmış ve bir defada on kişi olmak üzere 150 erkeğin idamını izlemeye zorlanmıştı; cesetler götürülürken içlerinden birinin kocası olduğunu gördü. Bunun ardından hücreye geri götürüldü. Sonradan elektrikli sandalyede idam edildi. Ebu Garib'deki aynı sandalyede birçok tutuklu da öldürülmüştü; 1982'de Fadile El-Haddad ve ertesi yıl Rida El-Uveynati adlı iki kadın bunlardan sadece ikisiydi.

Meysun El-Esadi, yasaklı bir İslami örgütün üyesi olduğu gerekçesiyle tutuklandığında on sekiz yaşında bir üniversite öğrencisiydi. Sorgusu sırasında saçından asılmış ve falakaya yatırılmıştı, ardından Yargıç Avad Muhammed Emir El-Bender tarafından asılarak idama mahkum edildi. Son isteği (nişanlısına veda etmek) kabul edildi ve iki genç hapishanede evlendi. Fakat diğer mahkumlarla vedalaşırken Irak rejiminin liderliğini suçlayan konuşmalar yaptı ve hapishane müdürü yavaş yavaş öldürülmesi gerektiğine karar verdi. El-Esadi elektrikli sandalyeye bağlandı ve ölümü iki saat sürdü.

İki küçük erkek çocuğu olan Selva El-Behrani 1980'de İslami savaşçılara silah dağıtırken yakalanmıştı. Anlatılanlara göre, sorgu sırasında kendisine Dr. Fehid El-Danuk tarafından zehirli yoğurt yedirildi; Danuk İran birliklerine karşı kullanılabilecek zehirler üzerinde deneyler yapıyordu. Rapora göre, Davet üyesi yüzlerce mücahit, Bağdat'ın hemen güneyindeki Salman Pak'ta zehirli kimyasallarla yapılan deneylerde kobay olarak kullanıldı. Selva, yoğurdu yemeye zorlanmasından kırk beş gün sonra evinde öldü. Yirmi yaşındaki Fatima El-Hüseyni Davet için silah sakladığı iddiasıyla 1982'de Bağdat'ta tutuklandı. Plastik kablolarla dövüldü, elleri arkasından bağlı olarak tavandan sarkıtıldı, elektrik işkencesi gördü ve kalçalarına asit döküldü. Konuşmayı reddetti ve işkencecisi idam edilmesi tavsiyesinde bulundu. 1982'de Ebu Garib'de asıldı ve ailesi tarafından Necef'e defnedildi.

Saddam'ın kadın kurbanlarının çektiği korkunç acıları kayda geçiren 500 sayfalık rapor bir edebiyat eseri değil. Bazı bölümleri fazla abartılı ve sıkça görüldüğü kadarıyla, kadınların şahadetini özenilecek bir kader olarak tarif ediyor. Bu hacimli çalışmayı, Saddam aleyhinde kanıt olarak kullanma derdindeki Amerikalılar da öyle kolay okuyamaz. Bu suçların işlendiği sırada ABD Saddam'ı müttefik olarak görüyordu — ve kitapta tekrar tekrar, kadın mahkumlar üzerinde kullanılan kimyasalların Batı ülkelerinden satın alındığı belirtiliyor. Fakat ayrıntılar dayanılır gibi değil (en az elli kadının adları ve yaşadıkları, işkencecilerinin adlarıyla birlikte kayda geçirilmiş) ve 'Ebu Garib Canavarı' lakaplı Ebu Vidad'ın faaliyetleri hapisten sağ kurtulan az sayıda mahkum tarafından da doğrulanıyor. Ebu Vidad infazları akşam 8'le sabah 4 saatleri arasında gerçekleştiriyor ve asılmadan önce on bir İmam'a dua ettikleri takdirde, kadın ve erkek kurbanlarının başlarının arkasına bir nacakla vuruyordu. Sonunda 41 yaşındaki Ebu Vidad, asıl idam mahkumu yerine cezası ertelenen bir mahkumu öldürmek için rüşvet alırken yakalandı ve 1985'te kendi darağacında asıldı.

Amerikalılar ve Britanyalılar Saddam dönemindeki bu korkunç hikâyelerden fayda sağladı. 'Kendi halkını işkenceden geçiren ve zehirli gazla katleden böyle bir adamın hâlâ Irak'ın başında olmasını mı tercih ederdiniz?' diye soruyorlardı. Irak'ı ondan kurtarmakla iyi bir şey yapmadık mı sizce? Bütün bunların sebebi, işgalin ilk baştaki gerekçelerinin (Saddam'ın kitle imha silahlarına sahip olması, 11 Eylül vahşetiyle bağlantıları, Blair'in 45 dakikalık uyarısı) yalan olduğunun ortaya çıkmasıydı. Fakat Bush ve Blair'in yapmakta olduğu karanlık bir kıyaslamaydı. Eğer bütün günahlarımızın ölçüldüğü kerterizin Saddam'ın ahlaksızlığı ve gaddarlığı olması gerekiyor idiyse, bu bize dair ne anlatıyordu? Saddam'ın rejimi eylemlerimizi tanımlayan ahlaki pusula ise, bu bize ne kadar kötü (ve günahkar) olma izni veriyordu? Saddam Ebu Garib'deki kadınları işkenceden geçirmiş ve idam etmişti. Bizse sadece tutuklulara cinsel tacizde bulunduk, birkaçını öldürdük, Bagram'daki bazı şüphelileri katlettik ve onları Guantanamo'da insalıkdışı muameleye tabi tuttuk.[6]

İlginç olan, Ebu Garib'de yaptıklarımıza Doğu ve Batı'dan çok farklı tepki gelmesiydi. Biz 'medeni' Batılılar, 'bizim' adamlarımızın ve kadınlarımızın tutukluları köpeklere ısırtmaları, aşağılamaları ve işkenceden geçirmeleri karşısında şoke olmuştuk. Iraklıların onuru kırılmıştı, fakat şoke falan olmamışlardı. Arkadaşları ve akrabaları (bunlardan bazıları Amerikalılar tarafından içeri atılmıştı) onlara Amerikalı gardiyanların iğrenç davranışlarından çok uzun zaman önce bahsetmişti. Bu ikonik fotoğraflar onlar için sürpriz olmamıştı. Neler olup bittiğini zaten biliyorlardı.

2004 başlarına gelindiğinde, Irak'ın büyük kentlerinin caddelerinde binlerce paralı askerden oluşan bir ordu peyda olmuştu; bunlardan birçoğu işgalci Anglo-Amerikan makamları ve Bağdat'taki çalışanlarının hayatından endişe eden onlarca şirket tarafından tutulan eski Britanya ve Amerika askerleriydi. Irak'ta üç yüzü aşan güvenlik firması için çalışan ağır silahlı Britanyalıların sayısı, artık Britanya'nın ülkenin güneyinde konuşlu sekiz bin kişilik ordusunu sollamıştı. Irak'ta büyük Amerikan ve Britanya güvenlik şirketleri iş yapsa da, onlarca küçük firma da az sayıda çalışan ve faaliyet alanı eşliğinde dükkan açmıştı. Britanyalıların birçoğu eski SAS askerleriydi, Amerikan Özel Kuvvetleri'nin yüzlerce eski mensubu da Irak'taydı, öte yandan işgal yetkilileri için çalışan silahlı Güney Afrikalılar da vardı.

Binlerce Batılı paralı askerin (ya da Amerikan basınının gayet zararsız ifadesiyle, 'güvenlik taşeronlarının') Irak'taki varlığı, Amerika'nın asker kayıplarından duyduğu korku kadar, şimdi ABD ve Britanya hükümetlerinin kasasını hortumlayan milyarlarca dolarlık güvenlik endüstrisi hakkında da çok şey anlatıyordu. Güvenlik firmaları, Irak otoyollarındaki konvoylara eskortluk yapıyordu. Bir Amerikan şirketinden silahlı sivil adamlar geceleri, Paul Bremer'ın karargahının bulunduğu eski başkanlık sarayının içindeki ABD askerlerine muhafızlık ediyordu. Diğer bir deyişle, güvenlik şirketleri artık işgal birliklerini koruyordu. 2003'te bir ABD helikopteri Felluce yakınlarında düştüğünde, bölgenin kontrolünü alan ve arama kurtarma operasyonuna başlayan Amerikalı bir güvenlik firmasıydı. Söylemeye bile gerek yok, paralı askerler arasındaki kayıplar işgal makamları tarafından yürütülen düzenli can kaybı hesabına dahil değildi.

Elbette tutukluların isimleri de yoktu listelerinde. 55 yaşındaki Muhammed Ebul Abbas Irak'taki bir ABD tutuklu kampında esrarengiz bir şekilde öldüğünde kimse ailesini arama zahmetine girmedi. Onu yakalayan Amerikalılar, 1985'te Achille Lauro yolcu gemisinin kaçırılması olayının ardındaki adamın ne durumda olduğunu haber programı izlerken öğrenmişti. Bununla birlikte daha yedi hafta önce ailesine yazdığı son mektupta Filistinli militan, 'sağlığının gayet iyi olduğunu', kısa süre içinde bırakılacağını umduğunu söylüyordu. Peki Muhammed Ebul Abbas'a ne olmuştu?

Abbas otuz yılı aşkın süre Yaser Arafat'ın önde gelen mesaidaşlarından biriydi, fakat dünya ismini sonsuza kadar Achille Lauro ile anacak. Küçük çaplı örgütü 'Filistin Kurtuluş Cephesi'nin üyeleri Akdeniz'de geminin kontrolünü ele geçirmiş ve gemide acımasızca işledikleri bir cinayet (Leon Klinghoffer adlı ihtiyar bir Amerikalı Yahudiyi vurmuşlardı) uluslararası toplumu ayağa kaldırmıştı. Ancak on yıl içinde bizzat İsrailliler, artık Filistin Ulusal Konseyi üyesi olan Ebul Abbas'ın Gazze Şeridi'ndeki seçimlere katılmak üzere işgal altındaki topraklara girmesine izin verecekti. Hattâ İsrail'deki Hayfa kentinde bulunan eski aile evini bile ziyaret etti. İsrail-Filistin barış anlaşmalarını destekledi ve FKÖ'nün tüzüğünden İsrail karşıtı maddelerin kaldırılmasından yana çıktı. Arafat'ın birçok mesaidaşı gibi Abbas da o efsanevi Ortadoğu dönüşümünü geçirerek, 'süper-terörist' iken barış yanlısı haline geldi.

Velhasıl, Amerika'nın Bağdat dışındaki havaalanı mahkum kampının sert koşullarında tutulmasının ne gibi bir sebebi olabilirdi? Hiçbir suçla itham edilmemiş, kendisine avukat isteyip istemediği sorulmamış, eşi ve ailesiyle doğrudan bağlantı kurmasına hiç izin verilmemişti; dış dünyayla ancak Kızılhaç üzerinden iletişim kurabilmişti. En sonunda Beyrut'taki eşi Reem'e telefon edip kocasının öldüğünü bildiren de Kızılhaç görevlileri olmuştu.

"Bu konuda hiçbir şey bilmiyorum — hiçbir şey," diye feryat ediyordu Reem Beyrut'tan bana açtığı telefonda. "Nasıl öldü? Niye bize hiçbir şey söylemediler?" Muhammed Ebul Abbas Irak'ta ABD gözetiminde ölen en ünlü tutuklu hâlâ ve ABD askeri güçleri tarafından tutulan 15 bin Iraklı ve Filistinli arasında giderek kabaran sebebi belirsiz ölümler listesinde o da yerini aldı. Irak'taki işgal yetkilileri, Ebul Abbas'ın cesedine otopsi yapacaklarını söylemekle yetineceklerdi. 'Filistin Kurtuluş Cephesi'nin (FKC), Arafat'ın FKÖ'sü ile birlikte uzun yıllardır Bağdat'ta bürosu vardı; FKC'nin 'politbürosunun' başkanı Muhammed Sobni, Ebul Abbas'ın önceki yıl 14 Nisan'da ABD askerleri tarafından tutuklandığını söylüyor ve şunları ekliyordu: "Hiçbir yasal gerekçesi yoktu. Tek sebep, o dönemde Amerikan askerlerinin sahte zaferler kazanmak zorunda olmasıydı. Ebul Abbas'ın 1995'te Filistin'de olduğunu hepimiz biliyorduk ve hem ABD hem İsrail buna göz yummuştu. Bundan sonra Filistin kentlerini ve diğer Arap ülkelerini pek çok kez dolaştı. Bütün bunları buradaki Amerikalılara anlatmış ve serbest bırakılmasını istemiştik. Eve yazdığı son mektubunda kısa süre içinde bırakılacağını umduğunu söylüyordu. Peki ona ne oldu?"

Ebul Abbas'tan bir, daha önceki bir evliliğinden iki çocuğu olan Reem Ebul Abbas, geçen yıl Amerikan birlikleri kente girdiğinde kocasının Bağdat'ta yaşamaya devam ettiğini söylüyordu. "Onlardan uzak durmaya çalışıyordu, çünkü birçok insan —Iraklılar ve Filistinliler—, hiçbir şey yapmamış insanlar gözaltına alınıyordu. Derken Amerikan askerleri evini bastı. Muhammed orada değildi, fakat olan biten her şeyi Fox televizyonunda gördüm. İnanabiliyor musunuz, kendi evimi televizyonda gördüm; eşyaların yerini değiştirmişler, bir aynanın üzerine Filistin bayrağı örtmüşler ve ardından Fox televizyonunu çekmesi için çağırmışlardı. 14 Nisan akşamı Muhammed bir arkadaşının evinden, bir Thuraya uydu telefonuyla beni aradı. Büyük hataydı. Sanırım bu sayede takip edip izini buldular. Çok geçmeden Amerikan askerleri kapıda bitivermiş."

ABD işgal makamları ilk başta 'önemli terörist Ebul Abbas'ın yakalandığını açıkladı, işgal altındaki topraklara geri dönüşünden veya FKC liderinin barış müzakerecisi sıfatıyla Filistin'e girişine bizzat (onu hapiste görmeyi Amerikalılardan çok daha fazla isteyebilecek olan) İsrailliler tarafından izin verildiğinden hiç söz edilmedi. Eşi Reem şunları söylüyordu: "İlk başta 'terörist'ti. Sonra barış adamı oldu. Ardından Amerikalılar tutukladı ve onu tekrar 'terörist' yaptı. Bu nasıl bir saçmalık?" Aylar içinde Yaser Arafat da benzer bir dönüşüm yaşayacaktı. Ebul Abbas'ın ailesine 19 Ocak tarihini taşıyan ve bir Kızılhaç kâğıdının bir tarafına son derece düzgün bir Arapçayla yazdığı son mektubu akıbetine dair hiçbir ipucu vermiyordu. Hollanda'daki kardeşi Halid'e hitaben kaleme alınan mektupta, bir mahkumun sevgi ve umut ifadeleri eşliğinde, ailesinden mektup istemesi ve haber sorması vardı sadece: "Sevgili Halid... ilk önce sevgili annenin alnından öperim. Umarım sevdiğim 'dolmalardan' ve acılı tavuktan yapmaya hazırdır, çünkü özgür kalınca ilk yemeği onun evinde yiyeceğim. Ailemden ve canımın içi İssa'dan ne haber?... Ona, eşine ve çocuklarına çok çok selam ederim. Erkek ve kızkardeşlerine ve ailelerine de çok selamımı söyle, çünkü onlar benim de ailem ve en sevdiklerim... İnşallah bana dişdaş gönderebilirsin... Sağlığım gayet yerinde ve ailemden ve dostlarımdan haber almaya çok ihtiyacım var. Kısa süre sonra bırakılacağımdan çok umutluyum — inşallah." Anlaşıldığı kadarıyla Muhammed Ebul Abbas'ın yakında öleceğine dair hiçbir önsezisi yoktu. Fakat bu umutlu mektubu yazdıktan kırk dokuz gün sonra hayatını kaybetti.

Irak, dünyanın Filistin'i unutmasına yol açmıştı; Yaser Arafat şimdi Ramallah'ta pis kokan, yıkanmamış ofislerde yaşıyor, İsrail ordusu tarafından fiili ev hapsinde tutuluyordu. İsrail Arafat'la tüm bağlantıyı kesmişti. Keza Amerikalılar da. Filistinli intihar bombacıları, Ariel Şaron Batı Şeria'nın ortasına devasa bir duvar inşa etmeye (böylece yüzlerce Filistin köyünü yıkmış ve Filistin devletine ait olması gereken toprakları fiilen ilhak etmişti) başlayıncaya dek, İsrail'in dört bir tarafında kendilerini havaya uçurmuştu. Şunu hemen söylemek lazım: Duvar, eski Berlin Duvarı'ndan çok daha uzun olmasına rağmen, gazetecilerin büyük çoğunluğu tarafından duvar diye adlandırılmıyordu. Duvarın gettolar ve apartheid ile ilgili kötü çağrışımları vardı. Bu yüzden New York Times ve BBC veya başka yerlerde 'güvenlik bariyeri', hattâ daha da fantastik versiyonuyla, 'çit' haline getirildi. Lahey'deki Uluslararası Adalet Divanı (yerle bir olan Filistin Yönetimi mahkemeye sözcüsünü göndermişti) duvar inşaatının yasadışı olduğuna hükmetti. İsrail kararı görmezden geldi.[7]

Ve İsrail, karşıtlarını öldürme politikasını sürdürdü. Bu 'hedefli öldürmeler' (İsrail'in, BBC ve diğerlerinin uysalca benimsediği bir başka semantik icat örneği) doruğa çıktı; bu saldırılarda kaçınılmaz olarak masumlar da öldürülüyordu. 21 Mart 2004'te bir İsrail helikopteri Hamas'ın yaşlı ve engelli lideri Şeyh Ahmed Yasin'e, Gazze'deki bir camiden ayrılırken füze saldırısı düzenledi. Tekerlekli sandalyedeki felçli bir insanı öldürmek pek de büyük cesaret gerektirmiyordu. Benzer şekilde, suikastın sonuçlarını özümsemek sadece birkaç dakika aldı. Evet, intihar eylemlerini şevkle desteklemişti —buna İsrailli çocukların öldürülmesi de dahildi. Evet, kılıçla yaşayan kılıçla ölürdü, tekerlekli sandalyede olsun veya olmasın. Fakat cesur yeni dünyamız için son derece tehlikeli bir şey (bir başka uğursuz örnek) ufukta görünmüştü.

İhtiyar adamın kendisini ele alalım. Başından beri İsrail'in çizgisi basitti. Şeyh Yasin (İsrail'in Londra büyükelçisinin tabiriyle) 'yılanın başıydı', 'dünyanın en tehlikeli örgütlerinden biri olan' Hamas'ın lideriydi. Fakat ardından dünya medyasından kafa karıştırıcı ve örtbas eden haberler yağdı. Cinayet günü BBC Dünya Servisi'nin bize söylediği şekliyle, Yasin ilk başta İsrailliler tarafından bir 'esir takası' çerçevesinde serbest bırakılmıştı. Bu kulağa o bildik takaslardan biri gibi geliyordu (ele geçirilen İsrail askerleri karşılığında bırakılan bir Filistinli) ve ardından, aynı günün ilerleyen saatlerinde, BBC bize bu kez Yasin'in 'Kral Hüseyin'in bağladığı bir anlaşmayı takiben' bırakıldığını anlatıyordu.

Bütün bunlar çok ama çok garipti. Yasin İsraillilerin esiriydi. Bu 'yılan başı' bir İsrail hapishanesindeydi. Ve derken (bingo) bu sözümona canavarın bir 'anlaşma' sebebiyle gitmesine için verilmişti. Öyleyse 'anlaşmanın' ne olduğunu hatırlayalım. Şeyh Yasin, yasa ve düzen düşkünü sağcı Likud lideri Binyamin Netanyahu'nun ta kendisi tarafından, İsrail başbakanlığı yaptığı sırada bırakılmıştı. Şu an hayatta olmayan Kral Hüseyin iki taraf arasında 'arabuluculuk' yapmıştı. İki İsrailli Mossad ajanı, İsrail ile dört başı mamur bir barış anlaşması yapmış olan bir Arap ülkesinin başkenti Amman'da bir Hamas yetkilisini öldürmeye çalışmıştı. Yetkiliye zehir şırınga etmişlerdi. Bunun üzerine Ürdün Kralı Hüseyin öfkeyle ABD başkanını arayıp panzehirin verilmemesi ve Yasin'in serbest bırakılmaması halinde yakalanan Mossad ajanlarını yargılamakla tehdit etmişti.

Netanyahu derhal pes etti. Yasin bırakıldı ve Mossad elemanları sağ salim İsrail'e döndü. Yani 'yılan başı' bizzat İsrail tarafından, o dönemki İsrail başbakanının talimatıyla salıverildi —Yasin öldürüldüğünde tarihin bu bölümü gayet rahat bir şekilde unutuldu. Bu da çok ama çok tuhaftı. Zira eğer ihtiyar din adamı gerçekten devlet cinayetine değer biriyse, niye Netanyahu en başta onun gitmesine izin verdi? Ancak çok daha tehlikeli olan cinayetin etkileriydi. Bir Arap daha (ne kadar intikamcı ve acımasız olursa olsun bir lider daha) suikasta kurban gitmişti. Amerikalılar Bin Ladin'i öldürmek istiyordu. Molla Ömer'i öldürmek istiyordu. Saddam'ın iki oğlunu öldürmüşlerdi. Tıpkı Yemen'de iki El-Kaide üyesini, insansız savaş uçağı ve roketle öldürdükleri gibi. İsrailliler sürekli olarak Yaser Arafat'ı öldürme tehditleri savuruyorlardı. Ve Yasin'in ölümünden kısa süre sonra İsrailliler tekrar saldırdı ve yeni Hamas lideri Abdülaziz Rantisi'ye bir füze daha attılar. On yıldan fazla bir süre önce yüzlerce başka Filistinliyle birlikte yasadışı olarak Lübnan'a sınırdışı edilen o Rantisi'ydi; İsrail sınırına yakın 'Çiçek Tarlası'nda aylarca sıcağın ve karın ortasında yaşamıştı. Gazze'de son olarak röportaj yaptığım da aynı sakallı Rantisi'ydi; o gün bana "Hayatımın şahadetle sona ermesini tercih ederim," demişti. Ardından pencereden bakmış, dışarıda Apache helikopteri olup olmadığını kontrol etmiştim. Şimdi o helikopter Rantisi'yi bulmuştu.

Kimse bütün bunların etkileri üzerine kafa yormaya başlamamıştı. Yıllardır hükümetlerin gerillalarla vahşi savaşında yazılı olmayan bir kural vardı. Sokaklardaki insanları, bomba yapanları ve silahlı adamları öldürebilirdiniz. Fakat her iki taraftaki liderliğin (bakanlar, ruhani liderler, 1962'de Cezayir liderliğinin büyük bölümünü öldürdüklerini anladıklarında Fransızların kullandığı tabirle söylersek, müstakbel değerli muhataplar) yaşamasına izin verilirdi.

Bu kuralların zaman zaman ihlal edildiği doğrudur. IRA Thatcher'ı öldürmeye çalışmıştı. Arkadaşı Airey Neave'yi öldürdüler. İslami Cihad İsrailli bir bakanı otel odasında öldürmüştü. Fakat bunlar birer istisnaydı. Şimdi her şey tamamen değişmişti. Şiddeti savunan herkes (şiddet uygulamaya alenen muktedir olmasa bile) ölüm listesindeydi. Öyleyse diğer tarafın da kuralları bozmasına kim şaşırabilirdi ki?

Başkan Bush artık güvende mi? Ya da Tony Blair? Veya büyükelçileri ve bakanları? Kısa süre sonra 'kendi' liderlerimiz de 'meşru hedef olacak mı? Bunu bilemeyiz. Kendi siyasi liderlerimiz suikasta uğrarsa, vurulursa veya havaya uçurulursa, katilleri kötüleyeceğiz ve 'terörizmin' yeni bir aşamaya ulaştığını iddia edeceğiz. Şu an topyekün suikast furyasıyla bunu teşvik ettiğimizi unutacağız. Amerikalılar Şeyh Yasin suikastını kınayamadı, keza Rantisi suikastını da. Yani uğursuz bir yolda yeni bir adım attık.

Derken ölüm ihtiyar adamı da gelip buldu. Arafat'ta uzun zamandır Parkinson hastalığının belirtileri vardı, fakat yerle bir edilen Ramallah karargahının pisliğinde sağlığı haliyle daha da kötüleşmişti. Diplomatik ziyaretçilerin karşısında bile çoraplarını çıkarıp ayaklarının üzerindeki yaraları kaşımayı alışkanlık haline getirmişti. Odaklanmakta zorluk yaşıyordu, iştahsızdı. Ziyaretçilere kuşatma altındaki Beyrut'ta 1982'de İsraillilere karşı verdiği savaşa dair ipe sapa gelmez şeyler anlatıyordu. Çevresindekilerden bazıları aklının gelip gittiğini, gerçek dünyayla bağının kopmakta olduğunu, yani ölüme yaklaştığını anlamıştı. Haklıydılar. İsrailliler umutsuz hastalığın pençesindeki Arafat'ın yıkılmış karargahından çıkmasına izin verdi nihayet ve Fransızlar ihtiyar adamı Paris dışındaki Percy Askeri Hastanesi'ne nakletti. Orada, 11 Kasım 2004'te, (Balfour Deklarasyonu'na ve Britanya'nın Filistin'de bir Yahudi vatanına destek vermesine, böylece Filistin halkının tehcirine ve sürgünde yaşamasına vesile olan) Birinci Dünya Savaşı'nın sona erişinin seksen altıncı yıldönümünde Yaser Arafat öldü.

Kahire'deki cenaze törenini izledim; atla çekilen bir top arabasının üzerinde, tek bir Mısırlı veya Filistinli sivilin yürümesine izin verilmeyen bir bulvar boyunca, bazıları eli kanlı Arap diktatörlerinden oluşan bir topluluğun önünde, sıkıcı, kısa bir seyahat. Bir saray duvarındaki heybetli kapı açılıp altı siyah atın hâlâ Fransızların üzerine örttüğü Filistin bayrağına sarılı tabutla birlikte yolu takırdattığı sırada, bir caminin yanında sohbet ediyorlardı. Ve neredeyse bir dakika boyu kimse atları veya tabutu fark etmedi. Sıcak bir öğle sonrası, bir kasaba istasyonundan kimseye görünmeden geçip giden bir trene benziyordu. Ancak naaş Ramallah'a ulaştığında Filistinliler Arafat'a daha tanıdık bir cenaze töreni verdi; on binlerce insan feryat edip ağıtlar yaktı, tabuta dokunmak için birbirini ezdi ve havaya binlerce mermi sıktı. Arafat görse hoşuna giderdi, çünkü en az kendi sağı solu belli olmayan karakteri kadar kaotik, dramatik, samimi ve korkutucu bir manzaraydı. Artık Arafat gittiğine göre umut vardı. Tepkimiz işte bu oldu bizim. Filistinliler yas tutarken, onlara hayatlarının artık iyiye gideceği söyleniyordu.

Böylece demokratik seçimlerin (ki Arafat'ın asla onaylamadığı bir şeydi bu) ardından Amerikalılarla Britanyalıların canı gönülden onayladığı renksiz Mahmud Abbas başkan oldu. Abbas Oslo Anlaşmaları için Filistin belgelerini yazmıştı; 600 sayfa içinde 'işgal' kelimesini bir kez bile kullanmamış, İsrail ordusunun çekilmesinden değil, sadece 'yeniden konuşlandırılmasından' dem vurmuştu. Ancak 'terörizmi' bitirme sözü verirken (Amerika ve İsrail'in lügatini kullanma yeteneği Abbas'ın birçok başarısından biriydi), Filistin toprakları ayaklarının altından kayıverdi. Hamas ve İsrail ateşkesi bozdu ve ardından Başkan George W. Bush, ABD'de Ariel Şaron ile yaptığı görüşme sonrası, yüzleşilmesi gereken yeni gerçeklikler olduğunu, İsrail ile 'yan yana' demokratik bir Filistin devleti istiyor olsa da, Filistin toprakları üzerinde yasadışı şekilde yapılmış büyük Yahudi yerleşimlerinin kalması gerekeceğini açıkladı. Bunu ilkin Nisan 2004'te, Arafat hayattayken söylemişti. Bu BM Güvenlik Konseyi'nin, savaşla toprak elde etmenin mümkün olmadığını belirttiği 242 sayılı kararının yerle bir edilmesi anlamına geliyordu. Şaron Gazze'deki gelişmemiş küçük yerleşimleri (sadece 8 bin İsrailli yaşıyordu) kapatmaya hazırdı ve bu 'tarihi ve cesur bir adımdı'. Peki ya sonuç? Filistin Batı Şeria'sının geniş toprakları şimdi, Başkan Bush'un lütfuyla, İsrail haline gelecekti. İsrailli olmayan insanlara ait olan topraklar, Amerika'nın izniyle artık iç edilebilecekti, zira aksini kabul etmek 'gerçekçi değildi'. Filistinliler afallamıştı. Bu tam da Usame Bin Ladin'in üzerinde konuşmayı pek sevdiği türden bir aldatma ve ikiyüzlülüktü. Gerçekten de, George W. Bush Ortadoğu'da neyin 'gerçekçi olmadığını' tanımlayabileceğini düşündüyse, başka bir soru daha sormak kaçınılmaz hale geliyordu. Aslında El-Kaide için çalışıyor olabilir miydi?

Hepimiz 'Tanrı'nın veya atalarımızın bize verdiği topraklara sahibiz. İngiltere Tudor Kraliçesi Mary, kalbine kazınmış 'Calais'[8] adıyla ölmemiş miydi? İspanya'nın Hollanda üzerinde meşru hakları yok mu? Ya da İsveç'in Norveç ve Danimarka üzerinde? Ya da Britanya'nın Hindistan üzerinde? Müslümanlar (ve Yahudiler) onbeşinci asır Endülüs'ü üzerinde hak sahibi değil mi? İsrail de dahil, her sömürgeci güç bu mantıksız talepleri öne sürebilir. Usame Bin Ladin'in dile getirdiği her iddia, ABD'nin Siyonizmi temsil ettiği ve Arap topraklarının çalınmasını desteklediği yönündeki her açıklaması, şimdi milyonlarca Arabın gözünde doğru çıkmıştı, Bin Ladin'le hiç işi olmayanların bile. Bin Ladin, George W. Bush'tan daha iyi bir asker toplama çavuşunu nereden bulabilirdi ki? Bunun Irak'taki genç Amerikan askerleri için ne anlama geldiğinin farkında değil miydi? Yoksa İsrailliler Mezopotamya'daki Amerikalıların hayatlarından daha mı önemliydi?

2004 yazında, Bağdat'taki ABD valisi sıfatıyla son saatlerinde Paul Bremer, başında bulunduğu işgal otoritesinin bütün Irak topraklarında hayata geçirdiği bazı yasaları sıkılaştırmaya karar verdi. Yeni bir yasa hazırlayarak, Iraklı sürücülerin direksiyonu tek elle kullanmasını yasakladı. Bir başka belge, Iraklıların acil durumlar dışında arabalarının kornalarına basmalarının bundan böyle suç olduğunu resmen ilan ediyordu. Aynı gün, Bremer Irak'ta araç kullanma standartlarıyla meşgulken, üç Amerikan askeri Bağdat'ın kuzeyinde yol kenarına konmuş bir bombayla paramparça oldu; aynı hafta sonu ABD güçlerine düzenlenen altmıştan fazla saldırıdan biriydi.

Bremer'ın başarısızlıklarına, kendisinin ve iflah olmaz işgal yönetiminin neden olduğu felaketin doğasını umutsuzca anlama yeteneksizliğine dair bundan daha mantıksız (ve çıldırtıcı) bir simge bulmak zor. Eski 'Geçici Koalisyon Yönetimi'nin (şimdi 3 bin kişilik bir ABD büyükelçiliği biçimini almıştı; dünyanın en büyük elçiliğiydi bu) Irak'tan kopuk olması değildi mesele. Bu dünyada yaşamıyordu bile. Bremer'ın son yıldızlaşma ânı bir ABD askeri uçağıyla Bağdat'tan ayrıldığında gerçekleşti; Amerika'nın maaşını verdiği iki paralı asker (tüfeklerini kameramanlara tehditkar bir şekilde doğrultmuşlar, Bremer'ın arkasından yürüyorlardı), kabin kapıları kapatılıncaya dek onu korudu. Ve unutmayın ki Bremer bu göreve, 'anti-terör' uzmanı olduğu için getirilmişti.

Korkunç bir yazdı. Direnişçiler Amerikalılara sürekli saldıramıyorsa da, Wal-Mart intihar bombacılarını üretmekten ve işbirlikçi saydıklarını yok etmekten geri durmuyorlardı. Sözgelimi 28 Temmuz'da polis olmak için akın akın başvuran yoksullar katledildi; Sünni kenti Bakuba'da, iş bulmak için bir bulvarda, korumasız bir şekilde uzun kuyruklar oluşturanların yüzden fazlası öldü. Bombacı (kimliği her zamanki gibi meçhuldü) Renault marka aracını, polis olmaya çalışan 600 işsiz genç adamın üzerine sürmüş, patlayıcıları infilak ettirmiş ve insanları paramparça etmişti. Bomba yolun ortasında iki metre derinliğinde bir çukur açmış ve yandaki bir çarşıda alışveriş yapan 150 erkek ve kadını daha yaralamıştı.

Bu, öldürülmeyeceğin veya kaçırılıp başının kesilmeyeceği umuduyla Irak yollarında dolaşabilmenin hâlâ mümkün olduğu son yaz mevsimiydi. Dicle üzerinde bir tekne kiraladım; beni Basra'ya götürmeyi teklif eden tekne sahibi, Salih adında eski bir Irak askeriydi ve İran-Irak savaşında yaralanmıştı. Salih'in teknesiyle tam bir hafta yolculuk etmenin biraz fazla olacağını düşündüm. Bu yüzden Bağdat dışına bir yolculukla yetindim. Saddam'ın eski okulunun, savunma bakanlığının enkazının ve yıkılmış apartman bloklarında ganimet arayan kalabalıkların önünden geçtik. Ve Dicle'nin bezelye yeşili sularında seyrederken, Şii olan Salih'e, Ortadoğu için, Irak için, bizim için hiç umut olup olmadığını sordum. "İmam Ali'miz der ki, bir insan din açısından kardeşimiz de olabilir, insanlık açısından kardeşimiz de. Biz buna inanırız. Bütün insanlarla tam barış içinde yaşamalısın. Onunla kavga etmemelisin, onu öldürmemelisin. Sen de bilirsin — İslam çok kolay bir dindir, fakat bazı radikaller onu zorlaştırıyor. Yabancıları öldüren veya kaçıran herkese karşıyız. Müslümanlar böyle yapmaz."

Bağdat'taki en etkileyici Şii liderlerden Şeyh Cavid Mehdi El-Halasi'yi aradım. Hem belagatle hem mizah anlayışıyla konuşan uzun boylu, dikkat çekici bir adam; alnını ve delip geçen bakışlarını 1920'deki Britanya işgaline karşı Şii isyanına önderlik yapan dedesinden almış. Büyük yaşlı devrimcinin bir portresini getiriyor; gür, fakat özenle biçim verilmiş bir sakalı var. Döneminin en önemli âlimlerinden biriydi, hayatını sürgünde tamamladı; Lenin'in Bolşevik hükümetiyle görüşmeler yaptı ve esrarengiz bir şekilde öldü. Taraftarları Britanya istihbaratınca zehirlendiğine inanıyordu.

1920'deki Irak isyanlarıyla 2004'tekiler arasında birden fazla paralellik olduğunu söylediğimde Şeyh Cavid omuzları sarsıla sarsıla gülüyor. "Kesinlikle," diyor. "1920'de Britanyalılar isimden ibaret bir Irak hükümeti yutturmaya çalıştı — BM Güvenlik Konseyi'nin 1546 sayılı kararının bir kopyası gibiydi. Şeyh Mehdi El-Halasi, Muhammed El-Şiazi'nin ölümünden sonra büyük 'merci' (en yüksek Şii âlimi) mertebesine yükselmişti ve yandaşlarına ve bütün Iraklı Şiilere işgal güçlerinin kurduğu bir hükümete meşruiyet kazandırmamak için seçimlere katılmama çağrısı yapan bir fetva çıkardı.

"Çağrıya sadece Şiiler değil, Sünniler, Yahudiler, Hıristiyanlar ve diğer azınlıklar da uydu. Seçimler çuvalladı ve bunun üzerine Britanya güçleri dedemi Irak'ı terk etmek zorunda bıraktı. Şu an bulunduğumuz dini okulun diğer tarafındaki evinde onu tutukladılar — Saddam Hüseyin yıllar sonra o evi kasten yıktı."

Tanıdık bir sömürgeci tavrıydı bu. Britanyalılar 20. asır boyunca sorun çıkaran din adamlarını sürgüne yolladı (Başpiskopos Makaryos geliyor akla), fakat Şeyh Mehdi'nin Britanyalılar için ülke dışında, en az içeride olduğu kadar tehlike arz ettiği görülecekti. Bombay'a götürüldü, fakat limana gelen öfkeli Hintli Müslüman kalabalığı o kadar muazzamdı ki, Britanyalılar Şeyh'i gemiden indirmediler ve ardından sıcaktan kavrulan, volkanik Aden Limanı'na naklettiler.

"Britanyalılara şunu dedi: 'Beni nereye göndereceğinizi bilmiyorsunuz — fakat hac mevsimi sona erdiğinden bu yana, Mekke'ye hacca gitmek istiyorum.' Mekke'nin hakimi Şeyh Hüseyin bunu duyunca dedeme hacca katılması için davet gönderdi. Dedem Mekke'deki Arafat Dağı'nda Şerif Hüseyin ile görüştü. Ve ardından İran'a gitmesi için bir davet aldı; davet Dışişleri Bakanı Muhammed Musaddık tarafından imzalanmıştı. Ve İran'da onu birçok Necefli dini lider bekliyordu." Otuz yıl sonra Amerikalılar (MI6'dan Albay 'Monty' Woodhouse'un yardımıyla) Musaddık'ın İran hükümetini devirecekti.

Şeyh Cavid konuşurken ellerini kullanıyor (Şii din adamları ellerini devreye soktuklarında Anglikan rahiplerinden çok daha ifade edici oluyor) ve dedesinin hayatındaki her yeni bölüme yukarı kalkan bir parmak eşlik ediyor. "Şeyh Mehdi El-Halasi İran'ın Buşehr Limanı'na vardığında coşkuyla karşılandı, fakat İran Petrol Şirketi'nden bir yetkili üzerine on kurşun sıktı. O dönemde birçok insan bunun, 1920'de Irak'taki Britanya işgal gücünün başı olan Albay Wilson'un komplosu olduğu kanısındaydı. İran'ın Kum kentindeki bütün büyük dini liderler dedemi bekliyordu — El-Naini, El-İsfahani, ileride Ayetullah Humeyni'nin hocası olacak olan Şeyh Abdülhalim El-Hubeyri El-Yezdi. Sonra Britanyalıların Bağdat'a yerleştirdiği Kral Faysal, sürülen dini liderlerin, siyasete karışmama sözü vermeleri şartıyla, Irak'a dönebileceğini ilan etti."

Şeyh Mehdi bu daveti, 'dini liderler olarak rolümüze ve Irak'ın bağımsızlığına saldırıdır' diyerek öfkeyle reddetmişti. Bunun yerine İran'ın kuzeydoğusundaki Meşhed kendine gitti ve orada 'Irak'taki kutsal yerleri korumayı amaçlayan' bir şura kurdu, Arapça, Farsça, Urduca, Rusça ve Türkçe ilim eserleri yayınladı.

Şeyh Cavid anlatmaya devam ediyor: "Hattâ dedemle Lenin'in Bolşevik devrimcileri arasında dolaylı bir diyalog vardı. Uluslararası vaziyetteki sorunları, Irak'ın gerçekten bağımsız bir ülke olmasına yardım etmek için kullanmak istiyorlardı. Irak'ta bir devrim olacaktı. Fikir buydu. Fakat sonra 1925'te dedem aniden öldü. Hastalandığını iddia ettiler. Fakat babam Meşhed'deki Britanya konsolosunun Şeyh Mehdi'yi zehirlediğine inanıyordu. Öldüğü öğleden sonra konsolos Meşhed'deki bütün doktorları kent dışındaki bir ziyafete davet etti ve bu yüzden dedem hastalandığında kimse doktor bulamadı; onu tedavi edecek kimse kalmamıştı kentte."

Peki ya şimdi? Şimdi ne olacak Irak'a? Bunları soruyorum Şeyh Cavid'e. 'Irak İslam Konferası'nın başkanlığını yapıyor — Şii ve Sünni entelektüelleri bir araya getiren ve tıpkı Şeyh Cavid'in dedesinin seksen yıl önce yaptığı gibi Irak'ın bağımsızlığını talep eden bir grup bu. "Şiiler ayrılmayacak ve kendilerini Sünnilerden yalıtmayacaklar. Bütün Irak halkı haklarına kavuştuğunda onlar da haklarına kavuşacak. Ayrıca işgale farklı yollarla direnme ve bunu siyasi olarak yapma hakkımız da var... Amerikalılar iç savaş istiyor — fakat başaramayacaklar, çünkü Irak halkı iç savaşa sürüklenmeyecek."

Fakat bir iç savaşı kışkırtmayı isteyebilecek Araplar ve İslami intikam ve korku dini olarak göstermek isteyenler de var. Kaçırılan erkeklerin ve kadınların hayatlarının bağışlanması için yalvardığı video görüntülerine bakıyorum. Görüntüler kalitesiz, sesler bazen anlaşılmıyor. Fakat Güney Koreli Kim Sun-il, "Beni öldürmeyin," diye tekrar tekrar çığlık atarken, korkusu elle tutulur hale geliyor. Kaçırılan kurbanların başları kesilirken arka plan sesi olarak (genellikle tanınmış bir Suudi müezzin tarafından) Kuran okunuyor. Bir Amerikalının başının kesilmesinin ardından cellat, kanlı bıçağını törensel bir şekilde kurbanının giysilerine sürüp temizliyor; tıpkı Suudi görevlilerin, kraliyette yapılan halka açık idamlar sonrasında kılıçlarını temizlediği gibi. Videoyla terör artık Irak savaşının gayet yerleşik bir parçası. 'Direniş' veya 'teröristler' ya da 'silahlı Iraklı savaşçılar' (ABD güçleri düşmanlarına artık böyle diyordu), Irak'taki Amerikan askerlerine düzenlenen saldırıları gösteren kötü çekilmiş videolarla işe başladılar. Yol kenarı bombaları, ABD konvoylarının yanında infilak ederken oradan geçmekte olan bir araçtan kaydediliyordu. Felluce dışındaki Amerikan üslerine havan topları atan gerillaları görmek mümkündü. Fakat adam kaçırmalar başladığında, videolar da tüyler ürpertici bir yeni dünyaya kaydı. Temmuz 2004'e gelindiğinde Irak'ta 60'ın üzerinde yabancı kaçırılmıştı; büyük çoğunluğu serbest bırakıldı, fakat birçoğu rehin tutulurken kendilerini kaçıranların okuduğu talepler eşliğinde videoya kaydedildi. Angelo de la Cruz'un tükenmiş yüzü Manila'da sokak protestolarını tetiklemeye ve küçük Filipinler birliğinin Irak'tan erken çekilmesine yetti.

Fakat senaryo korkunç bir rutine binmiş durumda. Potansiyel kurban, başlarına kukuleta geçirmiş üç Kalaşnikof'lu adam karşısında diz çöküyor. Bazen hayatının bağışlanması için yalvarıyor. Bazen sessiz duruyor, belli ki öldürülecek mi yoksa bağışlanacak mı bilmiyor. Rehinenin kafası kesilecek olduğunda, arkasındaki silahlı adam eldiven takıyor. Ellerini bir kafirin kanıyla kirletmek istemiyorlar. İdam cezası hükmü okunuyor ve ardından (kaçınılmaz olarak) kurban sağa doğru çekiliyor ve bir adam bıçağı boğazına dayıyor. Sonuncu kurban bir Bulgardı. Tıpkı ağlayarak Tony Blair'den yardım isteyen Liverpoollu Ken Bigley gibi, o da Guantanamo'daki esirler gibi bağlanmıştı. Rumen, Fransız, Japon, Koreli, Türk ve diğer ülkelerden rehineler kameraların önünde adeta geçit resmi yapıyor.

Genellikle Arapça yayın yapan iki televizyon kanalından birine gönderilen videoların nadiren tamamı yayınlanıyor. Fakat iğrenç bir yan ürün olarak, internet siteleri (bilhassa Kaliforniya'da olduğu anlaşılan biri) şimdi görüntülerin pek şanlı içeriklerini tam olarak yayınlıyordu. Sözgelimi bir Amerikan sitesi Amerikalı Frank Berg'in ve Güney Koreli bir rehinenin başının kesilmesini bütünüyle ve kanlı detaylarıyla göstermişti. "Kim Sun-il Baş Kesme Videosu Kısa Versiyon, Uzun Versiyon" diye seçenek sunuyordu site. 'Kısa versiyon' bir adamın rehinenin boynunu koparmasını gösteriyordu. Uzun versiyona rehinenin feryat figan bağışlanmayı istemesi dahildi — en az iki dakika sürüyor ve katledilmesiyle bitiyordu. Aynı ekranda ve aynı anda, 'Porno' ve 'Kısrak Kızlar' reklamları vardı.

Irak polisi bütün infaz kayıtlarını izlemişti ve esasen Suudi tarzı bir baş kesme olduğuna inanıyorlardı. Birçok örnekte rehin alanlar Suudi veya Yemen aksanıyla konuşuyordu. Fakat sekiz kamyon şoförünün (grup Kenyalılar, Hintliler ve Mısırlılardan oluşuyordu) gösterildiği bir videodaki silahlı adamların Irak aksanı vardı. Şoförleri çalıştıran şirketlerin Irak'taki ABD ordusuyla yaptıkları anlaşmaları bitirmesini talep ediyorlardı — daha önce bir Suudi şirketi, bir başka Mısırlı çalışanı rehin alındıktan sonra Irak'taki faaliyetlerini durdurmuştu. Belli ki 'direniş' Amerikalıları yabancı çalışanlardan yoksun bırakmaya ve daha fazla ABD askerini her gün Irak'a giren tedarik konvoylarını yürütmek için tehlikeli otoyollara geri döndürmeye çalışıyordu.

Peki bütün bu korkunç videoların ilhamı nereden geliyordu? Ocak 2004'te bir meslektaşım direnişçilerin başkenti Felluce'de, bir Amerikalı askerin boğazının kesilmesini gösterdiği söylenerek satılan bir video kaydı bulmuştu. Aslında kayıtta Çeçenya'da silahlı adamlar tarafından bir odaya götürülen bir Rus askeri vardı. Zorla yere yatırılıyor, akıbetinden haberdar gibi görünmüyor; bir adam bıçağı boğazına dayadığında ilk başta acıyla baş etmeye çalışıyor, ardından başı kesiliyor. Bu kaydın niye ortalıkta dolaştığını anlamam birkaç ay sürüyor. Irak'ın yeni infazcıları için bir eğitim rehberi niteliği taşıyor çünkü; ister din ister insanlık açısından kardeşin olsun, elinin altındaki adamı nasıl kesersin rehberi.

Fakat bütün bunların ötesinde (ve hepsinden önemlisi), bu tarihsel dönemin arkasında sürekli Usame Bin Ladin'in gölgesi beliriyordu. Her birkaç ayda bir, bizzat Bin Ladin'in bir kaydı veya video görüntüsü El-Cezire'de yayınlanıyor ve bu kayıtlar genellikle kanalın İslamabad'daki muhabirine elden veriliyordu. Sonradan muhabirler tarafından da benimsenecek olan bir rutindi bu. Görüntüdeki gerçekten Bin Ladin miydi? Kayıt ne zaman yapılmıştı? Pentagon 'kaydı incelediğini' söylüyor ve gazeteciler Bin Ladin'in savurduğu her tehdide dikkat çekiyordu. Nadiren yaptıkları şey ise konuşmanın tamamını dinlemek, tam bir tercüme yapmak ve Bin Ladin'in aslında ne dediğini anlamaktı. Neticede onun zihninden neler geçtiğini bilmek istiyorsanız ne söylediğini dinlemeniz lazımdı, şahlanan atlar ve parıldayan mızraklarla dolu şaşaalı laflar biraz bıktırıcı olsa bile. Sözgelimi 27 Aralık 2001'de Bin Ladin 11 Eylül katillerine ithaf edildiği söylenen bir şiir okumuştu; şiirde, "öfkeli kılıçlardan", "kalkanlardan", "çakan şimşeklerden", "davullardan" ve "fırtınadan" söz ediliyordu.

Bununla birlikte kayıtlarında açık olan bir şey de Bin Ladin'in tarihe neredeyse saplantılı merakı. Balfour Deklarasyonu'na ve Sykes-Picot anlaşmasına (20 Şubat 2003'te Bush-Blair dostluğunun Skyes-Picot'nun modern versiyonu olduğunu iddia etmişti) ve elbette, Sevr Anlaşması'na atıflarda bulunuyor. 7 Ekim 2001'de şunları söylüyor: "Ulusumuz (İslam dünyası) seksen yıldan fazla bir süredir bu hakareti ve aşağılanmayı yaşıyor." Aynı kayıtta BM'yi 1947'de Filistin'i taksim etmekle suçluyor: "... Endülüs trajedisinin Filistin'de tekrarlanmasını asla kabul etmeyeceğiz." Endülüs Araplara karşı yapılan belki de en büyük etnik temizlik eylemiydi; Ferdinand ve Isabella 1492'de İspanyol Müslümanlarını Güneybatı Avrupa'dan kazımıştı (ve Yahudileri de, ama Bin Ladin'in 'Kitap İndirilen Halk' olmasına rağmen, onlara hiç acıması yoktu).[9]

Taliban'ın devrilmesinden sonra Britanyalı bir istihbarat ajanı tarafından Celalabad'da bulunduğu söylenen bir kayıtta da Bin Ladin 11 Eylül 2001 saldırılarının sorumluluğunu kabul ediyor görünüyor. Kaydın büyük kısmı anlaşılmaz olduğu için Pentagon'un Bin Ladin'in sözlerinin tercümesini yapabileceği iddiasına ilk başta kuşkuyla bakmıştım — ta ki şu alıntıyı okuyana dek:

Kandahar'da bir kardeşimizin muhafızlığını yaptığı bir kamptaydık. Bu kardeşimiz grubun haberdar olmayan çoğunluğuna mensuptu. Bana yaklaştı ve rüyasında yüksek bir Amerikan binası gördüğünü söyledi... O an sırrın (11 Eylül saldırısı planı), herkes rüyasında görmeye başlarsa açığa çıkabileceğinden endişelendim... Bu yüzden konuyu kapattım. Ona başka bir rüya görürse kimseye anlatmamasını söyledim...

Dört yıl önce, Bin Ladin'in Afganistan'daki soğuk bir dağda bana gülümseyip 'kardeşlerimizden birinin bir rüyası var' dediği o ürpertici ânı nasıl unutabilirim? O 'kardeş' beni bir ata binmiş, sakal bırakmış ve 'onlar gibi' cübbe giymiş halde görmüştü; bu Müslüman olduğum anlamına gelmez miydi? Rüyalar Bin Ladin'in diğer taraftarlarının da çokça söz ettiği bir mevzu ve rüyaların El-Kaide üzerindeki etkisi muhtemelen tahayyül ettiğimizden çok daha büyük. Taliban lideri Molla Ömer rüyasında Hazreti Muhammed tarafından Afganistan'ı kurtarmaya çağrıldığını iddia etmişti. Rüya teorilerinin İslamda uzun bir tarihi var; M.S. 866'da İslam düşünürü İbn İshak El-Kindi uykudayken ruhun duyulardan kurtulduğunu ve 'Mukayyileye' doğrudan geçiş yapabildiğini savunuyordu. Böylesi bir inancın temeli, bizzat Peygamberin tecrübesinde bulunabilir; Muhammed, Tanrı'nın kelamını bir dizi rüya hali içinde almış, vahyin önemli bir bölümü Hira Dağı'nda bir mağarada otururken kendisine inmişti. Bin Ladin'in taraftarları da liderlerinin Afgan mağaralarında rüya gördüğünü biliyor olmalı.

2004'e gelindiğinde, Bin Ladin El-Kaide'nin 11 Eylül saldırılarındaki dahlini ve liderlik yapan hava korsanıyla bağlantısını saklamaya çalışmıyordu artık. "Muhammed Atta ile, Allah rahmet eylesin, bütün operasyonu yirmi dakika içinde, Bush ve yönetimi ne olup bittiğini daha anlamadan tamamlamak konusunda anlaşmıştık," diyordu 30 Ekim'de. ABD başkanlık seçimlerinin hemen öncesine denk gelecek şekilde gönderilen bu kayıtta, Bin Ladin özel olarak Amerikalılara hitap ediyor (mesajlarının büyük çoğunluğu esasen Amerika'da yaşayan Araplara yönelikti) ve Bush'un El-Kaide hakkındaki 'özgürlükten nefret ediyorlar' ifadesini kullandığı konuşmasına cevap veriyordu: "... Sizinle savaşıyoruz, çünkü zulüm altında uyumayan özgür insanlarız. Ulusumuzun özgürlüğünü yeniden tesis etmek istiyoruz — ve siz nasıl bizim ulusumuzu yakıp yıkıyorsanız, biz de sizinkini yakıp yıkıyoruz."[10] Şimdi Dünya Ticaret Merkezi'nin İkiz Kuleler'ine yönelik saldırıları, 1982'deki İsrail kuşatması sırasında gözünün önünde yerle yeksan edilen Beyrut 'kulelerinin' hatırasına bağlıyor ve ekliyordu: "O acıklı sahneleri unutamadım; kan, parçalanmış organlar, dört bir tarafa saçılmış kadın ve çocuk cesetleri." Bin Ladin 1982'de Beyrut'ta değildi (Afganistan'da Sovyet ordusuyla savaşıyordu) ve Beyrut'un bombalanmasını ancak video görüntülerinden izlemiş olabilirdi. Kuşatma sırasında yerle bir edilen çok katlı binalar olmuştu, fakat Beyrut'ta Bin Ladin'in sözünü ettiği türden 'kuleler' yoktu. Fakat Lübnanlı hava korsanı Ziyad Cerrah 1982'de çocukken Beyrut'taydı. Kuşatmadan yıllar sonra hatıralarını Bin Ladin'e anlatmış olabilir miydi?

Fakat El-Kaide liderinin en çarpıcı sözleri (Amerika ve Britanya'nın görmezden geldiği, hattâ belki hiç dinlemediği uyan) El-Cezire'de 13 Şubat 2003'te yayınlanan bir ses kaydında geldi. Bu, Irak işgalinin beş hafta öncesiydi. Bin Ladin'in ne söylediği üzerinde kafa yormuş (ve sesi teşhis etmek için kaydı bilgisayarda didik didik etmek yerine verdiği mesaja odaklanmış) olsalardı, Pentagon Amerika'nın Irak işgalinin üzerinden daha bir ay bile geçmeden patlak verecek acımasız isyanın boyutunu algılayabilirdi.

Bin Ladin Saddam Hüseyin'den duyduğu nefreti her fırsatta dile getiriyor, onun Suudi Sarayı ve semirmiş Körfez prensleri ve emirlerinin yanında, Arap dünyasında Amerika'nın yarattığı bir başka 'casustan' ibaret olduğunu söylüyordu. Fakat bu son derece önemli 13 Şubat kaydında, güçlerini Saddam'ın Arap Sosyalist Baas Partisi güçleriyle birleştirmek yönünde açık bir teklifte de bulunuyordu:

Bu Haçlı savaşının her şeyden önce, Saddam'ın ve Sosyalist Parti'nin hayatta kalıp kalmayacağından bağımsız olarak, İslam ailesine yönelik olduğuna kuşku yoktur. Genel olarak Müslümanların, özel olarak da Irak'takilerin bu tiranca harekata karşı kollarını ciddi bir şekilde ve cihat ruhuyla sıvaması gerekmektedir. Dahası, bol miktarda mühimmat ve silah elde edip depolamak da zorunlu görevimizdir. Sosyalistlerin kafir olduğuna dair inancımız ve iddialarımıza rağmen, bugünkü koşullar altında Haçlılara karşı savaşta Müslümanlar ile sosyalistlerin çıkarları örtüşmektedir... Sosyalistler, ister Bağdat'ta ister Aden'de olsun, inançsız olabilirler. Bugün yaşanan savaş büyük oranda, Müslümanların Hıristiyanlara karşı daha önceki savaşlarıyla benzerlik arz etmektedir. Çıkarların örtüşmesi faydalıdır. Müslümanların Hıristiyanlara karşı savaşı, İranlıların çıkarlarıyla da denk düşmektedir ve Peygamber'in yoldaşlarına hiçbir şekilde zarar vermemektedir.

Bin Ladin'in 'çıkarların örtüşmesi' ifadesi (her ne kadar sosyalistlerin 'kafir' olduğu hatırlatması eşliğinde olsa da), taraftarlarına Saddam'ın Baasçılarını da içeren Irak güçlerinin yanında savaşmaları yönünde bir çağrıydı. Onlardan, doğru bir kehanetle yolun sonuna geldiğine inandığı Saddam için değil, Müslüman Irak ülkesi için savaşmalarını istiyordu. Batı bu mesajı okumuş olsaydı, Amerikalıların Irak'ta içine düşeceği cehennem öngörülebilirdi. Bu kelimeler, El-Kaide'nin Irak'ta ABD'ye karşı verilen savaşa, Saddam için savaşanlarla işbirliği yapmak anlamına gelse bile katılacağını gayet açık gösteriyordu. Müstakbel gerilla ordusunun intihar bombacılarıyla dolmaya başladığı, Irak'ta patlayıp Batı'yı sarsacak bombanın fitilinin ateşlendiği an işte buydu.

Bağdat'ın giderek tehlikeli hale gelen sokaklarından çift pervaneli küçük bir uçakla Beyrut'a döndüm; nefes almak, denizin karşısında rahatlamak, sevgili balkonumda oturup Akdeniz'i izlemek ve eski ve harap St. Georges Oteli'nin havuzunda yüzmek istiyordum. Ancak her sabah, gelmekte olana dair erken, zorlu, korkutucu haberlere uyanacaktım. 'Bugünkü patlama nerede olacak?' diye sorar olmuştum kendi kendime. 14 Şubat 2005'te, gözde restoranım Spaghetteria'nın karşısında, deniz boyundaki Kordon'da yürüyor ve benim yerime Bağdat'a giden eski dostum Patrick Cockburn'le telefonda konuşuyordum; derken beyaz bir ışık şeridinin, dev bir sargı bezi misali, korkutucu bir hızla yaklaştığını fark ettim. Bütün palmiye ağaçları, sanki bir kasırga vurmuş gibi bana doğru eğildi ve insanların (önümdeki gezinti yolunda yürüyenlerin) yere düştüğünü gördüm. Restoranın camlarından biri parçalanıp içeriye indi. Ve tam karşımda, belki 400 metre uzakta, koyu kahverengi duman sütunları göğe yükseliyordu. İlk dalganın ardından öyle şiddetli bir patlama geldi ki, kulaklarım yarı yarıya duymaz oldu. Patrick'in telefonun diğer ucunda, "Burada mı orada mı oldu?" diye sorduğunu duyabildim sadece. Korkarım ki burada Patrick, dedim. İçimden ağlamak geliyordu. Beyrut benim ikinci evim, güvenli sığınağımdı ve şimdi Lübnan iç savaşının bütün cesetleri tırmanarak mezarlarından çıkıyordu.

Patlamanın olduğu yere koştum. Henüz ortada hiçbir polis, ambulans, asker falan yoktu; sadece St. Georges Oteli'nin önünde bir alev denizi. Etrafım kana bulanmış, ağlayan ve korkuyla titreyen erkekler ve kadınlarla doluydu. Yirmi iki araç yanıyordu ve onlardan birinin içinde üç adamın alevlerin ortasında kömüre döndüğünü gördüm. Bir kadının eli, parmakları ojeli bir el yolun ortasında öylece duruyordu. Neden? Bin Ladin değil, dedim kendime. Burada, Beyrut'ta değil. Sıcaklıktan, yol boyunca fışkıran alevlerden, araçların her saniye infilak eden ve çevreye ateş kusan benzin depolarından dolayı sersemlemiştim. Yerde çok iri bir adam, sırtüstü yatıyordu, çorapları yanıyordu, tanınmaz haldeydi. Her nedense onun bir kaak satıcısı olabileceğini düşündüm; Kordon'da dolaşanların yemeyi çok sevdiği kızarmış Arap ekmeğini yapan seyyar satıcı ordusunun bir üyesiydi belki de. İlk sağlıkçılar bölgeye ulaşmıştı ve meşale gibi yanan bir arabadan bir başka kararmış siluet çıkarıyorlardı.

Derken dumanların arasında krateri buldum. Sıcaktı ve sakınarak içine indim. İki sivil polis de oradaydı, küçük metal parçalarını topluyorlardı. Dedektifler ellerini çabuk tutmuş, diye düşündüm. Kanıt toplamak yerine kanıtları gizlediklerini idrak etmeme daha birkaç gün vardı. Bir AP muhabiriyle rastlaştım, Lübnanlı eski bir dost. "Sanırım Hariri'nin konvoyu," dedi, inanamıyordum. Hariri geçen yıla kadar Lübnan'ın milyarder başbakanıydı. O, ülkenin ekonomisinin geleceğini simgeleyen Beyrut'u yeniden inşa eden 'Bay Lübnan'dı; yıkıntılar içindeki bir kenti ışıkların, güzel yeni restoranların, dükkanların ve mağazaların kentine dönüştüren adamdı. Fakat Suriyeliler, Lübnan'daki askeri ve istihbari varlıklarına karşı çıkan Lübnan muhalefetinin gizli lideri olduğuna inanıyordu. Amerika ve Fransa'nın çıkarılmasına ön ayak olduğu ve Suriye'nin Lübnan'da kalan 40 bin askerinin çekilmesini talep eden 1559 sayılı BM Güvenlik Konseyi Kararı'nın arkasında onun parmağı olduğundan kuşkulanıyorlardı.

Hariri eski arkadaşımdı. Başbakanken arada bir beni arar, kahve içmeye davet eder ve Ortadoğu'nun tehlikeleri konusunda uyarırdı. Irak'ta gerçekte neler olup bittiğini, direnişin arkasında halk desteği olup olmadığını sorardı. İç savaş sonrasında, Hariri'nin yeniden inşa planlarının işleyip işlemeyeceğine dair kuşkularımı dile getirdiğim haberler yapmıştım ve ne zaman birbirimizi bir ortamda görsek takılırdı: "Ah, Beyrut'u yeniden yapamayacağımı düşünen muhabir bu işte!" Aralık 2001'de Afganistan sınırında dövülmemden sonra, kanlar içinde yatarken beni arayan ikinci insandı. "Robert! Ne oldu? Seni Ketta'dan alması için jetimi göndereceğim. Pervez Müşerref arkadaşımdır ve iniş izni alabilir, seni yarın buradaki AUH'a (Amerikan Üniversitesi Hastanesi) getirebiliriz." Ona teşekkür edip önerisini kibarca reddettim. Gazeteciler başbakanlardan bu tür hediyeler kabul etmez.

Ve şimdi, bombalı saldırının yarım saat sonrasında, ailesi ölmüş olduğunu biliyordu; Hariri'nin cep telefonu çalışmıyordu, keza bütün korumalarının telefonları da. Konvoyun bomba etkisizleştiricileri (zırhlı dört çekişlilerin üzerine konmuş bir grup tarayıcı) onu koruyamamıştı. Ve ertesi gün Lübnan gazetelerini açtım; sırtüstü yatan ve çorapları yanan o iri adamın bir fotoğrafı vardı. 'Şehit başbakan Refik Hariri'nin o olduğu tespit edilmişti.

Suriye ordusu gerçekten de çekildi — beklenenden daha hızlı gerçekleşen bu çekilmenin sebebinin Lübnanlıların Hariri suikastından sonra kapıldığı infial olduğu muhakkaktı. Bir milyon Lübnanlı (ülke nüfusunun neredeyse üçte biri), Suriyelilerin çekilmesi ve Hariri'nin öldürülmesine dair gerçeğin ortaya çıkarılması talebiyle Şehitler Meydanı'nda toplandı. Bu Hariri'nin bir başka mirası olacaktı. Kıdemli bir İrlandalı polis yetkilisinin başkanlığındaki BM inceleme ekibi Suriye yanlısı Lübnanlı güvenlik görevlilerinin suç mahallinden kanıtları kaldırmakla kalmadığını (buna Hariri'nin konvoyundaki yanmış araçların gece vakti başta bir yere götürülmesi de dahildi), kraterin içine sahte kanıtlar koyduğunu tespit edecekti.

Müteakip günlerde hissedebildiğim tek şey karamsarlıktı. Ölüm Ortadoğu'yu esir almış ve benim hayatımın da peşine düşmüş gibiydi. Telefon defterimdeki isimlerin yanına düştüğüm o küçük notun sayısı her geçen gün artıyordu. "Öldü, 2004." Margaret Hasan'ın Bağdat telefonunun yanına, "Öldürüldü, 14 Şubat 2005" diye yazmıştım. Muhteşem Filistinli akademisyen Edward Said (vaktiyle bana, 'hayatta kalacağıma yemin ederim, çünkü ölmemi isteyen çok insan var' demişti) 2004'te lösemiden ölmüş, Filistinlileri en güçlü seslerinden mahrum bırakmıştı. Mart 2003'te, İsraillilerin Filistinlilerin evlerini yıkmasına engel olma çabasıyla Gazze'ye giden genç bir Amerikalı kadın, Rachel Corrie sürücüyü durmaya mecbur bırakmak için Caterpillar marka bir İsrail buldozerinin karşısına dikilmişti. Fakat sürücü üzerinden geçip gitti. Ve sonra bir kez daha geçti. Arkadaşları yardımına koştuğunda, "Belkemiğim kırıldı," diyebildi ancak. Ve öldü.

Ölüme ve hayata dair bu bitmek bilmez trajedilere tepki veriyor muyduk? Hayır, diyeceğim, gazetecilik bir meslek olmalı. İnsan ölüm karşısında öfkelenebilirdi, ağlamak için burada değildik. Doktorlar (gazeteciliği tıp mesleğiyle kıyaslamıyorum), umutsuz hastaları ameliyat ederken ağlamazlar. Bizim işimiz kaydetmek, yapabildiğimizde parmağımızı uzatıp işaret etmek, Amira Hass'ın büyük bir cesaretle dile getirdiği o 'iktidar odaklarına' meydan okumak. Fakat yorgun hissediyordum. Atlantik üzerinde uçup durarak, Bağdat'taki adam kaçırma furyasından sakınmaya çalışarak, Ortadoğu'nun derinleşen trajedisi karşısında gün geçtikçe afallayarak daha ne kadar devam edeceğimi merak ettiğim vakitler oluyordu.

2005'te Bağdat'ta kalabalık Iraklı ailelerle, kollarında bebeklerini taşıyan erkeklerle, annelerinin yanındaki çocuklarla birlikte seçim sandıklarına yürüyordum, derken günün ilk intihar bombacısının sesi ortalığı salladı. Dokunaklı bir tecrübeydi. Bu boyutta bir kolektif cesarete nadiren tanık olursunuz. Ve ilk kez ülkedeki Şiilerin egemenliğinde bir Irak hükümeti oluşturuldu, fakat meşruiyetinin altını oyan tek bir fenomen tarafından bozuldu: devam eden Amerikan işgali. Oy merkezlerinde birçok aile bize iktidarı belirlemek, ama aynı zamanda işgalin bitmesi için sandığa gittiklerini söylüyordu. Ve işgal sona ermeyecekti. Amerikalılar gitmeli, deyip duruyordum kendime. Ve gidecekler. Fakat gidemiyorlar. Şimdi toprağı kanla sulayan korkunç denklem buydu. Amerikalılar istediklerinin Ortadoğu'nun her tarafında demokrasi olduğunda ısrarlıydı. Irak bunun başlangıcı olacaktı. Fakat Irak'ın şu an yaşadığı cehennemi felakette Arap ulusunun dahil olmak isteyeceği ne vardı ki?

Evet, Araplar ve diğer Müslümanlar, karşılarında övmeyi pek sevdiğimiz parlak, aydınlık demokrasiden istiyordu. Fakat başka bir şey daha istiyorlardı. Adalet istiyorlardı, hakkın yerini bulmasını, işgalle, aldatmayla, yolsuzlukla ve diktatör yaratmakla geçen on yılların barışçı, fakat onurlu, adil bir şekilde sona ermesini istiyorlardı. Iraklılar Saddam rejimi kadar bizim oradaki varlığımızın da sona ermesini istiyorlardı. Kendi topraklarını ve kendi petrollerini kendileri kontrol etmek istiyorlardı. Suriye Golan'ı geri istiyordu. Filistinliler, 8 metrelik bir duvar ve işgal değil, manda dönemi Filistini'nin yüzde 22'sinde kurulacak olsa bile bir devlet istiyorlardı. İranlılar kendilerini Amerika'nın Körfez'deki acımasız polisi olan Şah'tan kurtarmışlar, ama bir teokrasinin mezarında buluvermişlerdi; demokratik seçimleri, şu an Ortadoğu'nun üzerini bir battaniye gibi kaplayan Amerikan nefretini besleyen adamlar tarafından ihanete uğruyordu. Afganlar Sovyetler Birliği'ne direnmiş ve kendi ülkelerini yeniden kurmak için yardım istemişlerdi. Onlar da ihanete uğradı — ve sonunda Taliban'ın eline düştüler. Ve derken bir başka büyük ordu geldi topraklarına.[11] Yeni başa geçirilen muktedirler ve eski, ayakta kalan diktatörler (ki on yıllar boyu iktidara gelmelerine biz yardım ettik) Batı'yı istedikleri kadar övebilir veya mali krediler ya da siyasi destek nedeniyle ya da ülkelerini işgal ettiğimiz için bize istediği kadar teşekkür edebilirdi, ama daha fazlasını isteyen milyonlarca Müslüman vardı: onlar bizden kurtulmak istiyorlardı.

İsraillilerin bir ülkesi var (başkasının toprakları üzerinde kurulan bir ülke, bu Arapların olduğu kadar onların da trajedisi), fakat en sağcı Amerikan yönetimlerinin mutlu mesut cesaretlendirdiği sağcı hükümetler İsrail halkının hak ettiği barışa yönelik bütün umutları yok ediyor. Başkan Bush İsrail'in Filistin toprakları üzerindeki büyük kolonileri sürdürebileceğini söylediğinde, Filistinliler kadar İsraillilerin de öldürülmesine yardımcı oluyor, çünkü bu sömürge savaşı sürecek anlamına geliyor. Ve Ermeniler. Bu soykırımı yapanların torunları, Ermenilere yaşatılan kayıpları ne zaman kabul edecek ve sorumluluğunu üstlenecek?

Biz tarihten kaçmayı başarabiliriz. Hayatlarımızda belli çizgiler çekebiliriz. Batı'daki yeni hayatlarımızı 1918 ve 1945 yılları yarattı. Yeniden başlayabildik. Aynısını Ortadoğu halklarına da tavsiye edebileceğimizi sanıyoruz. Ama yapamayız. Tarih (bir adaletsizlik tarihi) onları çok derinden sarıyor. Cezayir'deki sömürgeci zulmü bütün çıplaklığıyla idrak eden pier noir Albert Camus, İkinci Dünya Savaşı'nın ardından şunları yazıyordu:

'Tarihten kaçamayacağımız' doğru, çünkü boğazımıza kadar ona batmış durumdayız. Fakat Tarih'ten korunmak için Tarih'in içinde savaşmak önerilebilir; insanlık için pek de uygun olmayan bir diyardır burası... Modern uluslar, iktidar ve tahakküm yolları boyunca, büyük güçler tarafından yönlendiriliyor... Bizim yardımımıza çok ihtiyaçları yok ve şu an için bunları engelleme çabalarına gülüyorlar. Yani devam edecekler. Fakat sadece şu basit soruyu soracağım: ya bu güçler çıkmaza sürüklenirse, ya birçoğumuzun şu an bel bağladığı Tarih mantığının bataklıktaki anlık bir yakamozdan ibaret olduğu ortaya çıkarsa?

Aynı yıl, yani 1946'da yazan T. S. Elliot da tarihi aynı karamsarlıkla ele alıyordu:

Adaletin kendisi, siyasi hırsla bozulmaya meyillidir; ve başka insanların işlerine, daha önce en ince entrikalarla hayata geçirilen burnunu sokma hali, artık insani müdahale adı altında açıkça savunuluyor. Vaktiyle Almanya'da insan haklarının en vahim şekilde ihlal edilmesini kınamaktan çekinen ülkeler, şimdi diğer ülkelerin hükümetlerine müdahaleye teşvik ediliyor — ve bu daima barış ve uyum adına yapılıyor. Kültüre, hayat tarzına, diğer insanlara saygı... tarihe saygıdır; ve tarihe dair büyük bir bellek oluşturmuyoruz.

Ortadoğu'nun dört bir tarafında (kendimle ilgili dürüst olayım) gözlerimin önünde ölen o binlerce insanın hepsi tarih için mi öldü yani? Parmağında parlak nikah yüzüğü olan ölü asker, Sabra ve Şatila'da katledilen onca insan, çölde çürüyen İranlılar, Filistinlilerin ve İsraillilerin ve Lübnanlıların ve Suriyelilerin ve Afganların cesetleri, Iraklıların, İranlıların, Suriyelilerin, Lübnanlıların, Afganların, İsraillilerin (ve evet, Amerikalıların) çektiği acılar, onca işkence tezgahı; bunlar tarih için miydi? Yoksa adalet için mi? Ya da kendimiz için mi? Balfour Deklarasyonu'nun seksen sekiz yıl önce açıklandığını biliyoruz. Fakat kamplarındaki harabelerde yaşayan Filistinli mülteciler için Balfour daha dün gibi, geçen akşam gibi, bir saat öncesi gibi. Ortadoğu'da insanlar geçmiş tarihlerini her gün tekrar tekrar yaşıyorlar.

Velhasıl, bu satırları yazarken, Bağdat'a bir sonraki endişe verici seyahatime hazırlanıyorum; intihar bombacılarının, baş kesenlerin ve rastgele ateş açan Amerikalıların diyarına geri döneceğim. Ve Iraklıların döktüğü gözyaşlarının ortasında, yeni acı ve ızdırap ve açgözlülük ve nadir cesaret portreleri derleyeceğim; ve bu büyük korku diyarından nihayet ayrıldığımda ya da ayrılırsam, beni her zaman gözyaşlarına boğan tek şiirin, Christina Rosetti'nin 'Yaşgünü' şiirinin tavsiyesine uymaya çalışacağım:

Hatırlamak ve üzülmektense

Unutmak ve gülümsemek çok daha iyi

Bence sonunda, trajedimizin daima mazimizde yattığını kabul etmek zorundayız, atalarımızın çılgınlıkları ve aptallıklarıyla yaşamak ve bundan dolayı acı çekmek zorundayız; tıpkı onların da kendi zamanlarında çektiği acılar gibi ve tıpkı bizim de, kibrimiz ve gösterişimizle, kendi çocuklarımızın acı çekmesini garanti ettiğimiz gibi. Tarihi nasıl düzelteceğiz, mesele bu. İşte o yüzden, bu kitabı yazarken, Asteğmen Bill Fisk ve Kraliyet Liverpool Alayı 12. Tabur'dan silah arkadaşlarının, 11 Kasım 1918 akşamı Somme üzerindeki küçük Fransız köyü Louvencourt'a uygun adım girerken yankılanan ayak seslerini tekrar tekrar, acı duyarak ve rüya gibi bir gerçeklik halinde işitip durdum.

GİRİŞ

[1] Pity the Nation: Lehanon at War (Oxford University Press, 2001), ABD'deki yeni basımı Pity the Nation: The Abduction of Lebanon (New York, Nation Books, 2002) başlığını taşıyor. Lübnan iç savaşıyla, 1978 ve 82 İsrail işgalleri, Kana katliamı ve Lübnan'daki diğer trajedilerle ilgilenen okurlar bu kitaba bakabilir. O yüzden Lübnan'ın hikâyesini burada bir kez daha yazmamayı tercih ettim.

1. BÖLÜM

[1] Ortadoğu'da güzergah ne kadar tehlikeliyse, oraya uçan havayolunun adı da o kadar masalsı hale gelir. Beyrut'tan işgal altındaki Irak'ın cadı kazanına tek doğrudan seferi, (evet, tam tahmin ettiğiniz gibi) 'Uçan Halı Havayollari adlı bir başka şirket düzenliyor.

2. BÖLÜM

[1] Büyük İskender Hindistan'a giderken yolunun üzerindeki Afgan kabilelerini de ezip geçti ve ülkeye sırasıyla Kuşhanlar, Pers Sasaniler ve Beyaz Hunlar tarafından hükmedildi. Ardından ilk başta Hindu kabilelerinin çetin direnişiyle karşılaşan İslam ordularının istila ve işgali geldi. Cengiz Han bölgeyi 1219'da işgal etti ve kuşatma altındaki Bamyan kentinin (kentteki vadiye oyulmuş 600 yıllık iki devasa Buda heykeli hemen göze çarpar) dışında torununun ölmesinden dolayı öyle infiale kapıldı ki, Moğol ordusuna bütün erkek, kadın ve çocukları öldürme emri verdi. Diğer imparatorluklar topraklarını, şimdi Afganistan diye anılan bölgeye kadar genişlettiler. 14. yüzyılın sonunda Timurlenk (Aksak Timur, Christopher Marlowe'un kan deryası oyununun Tamburlaine'i), toprakların büyük bölümünü fethetti. Timur hanedanlığının yerini daha sonra Hintli İmparatorlar ve İran Safevileri aldı. Afgan kabileleri sürekli olarak isyanlara girişti, fakat Afganistan olarak tanımlanabilecek bir ülkenin anahatları ancak 1747'de, küçük bir Peştun aşiretinin lideri Ahmed Şah Dürrani, sonradan Hindistan'ın kuzeyini işgal edecek olan bir ittifak kurduğunda ortaya çıktı. Fakat Afganistan'ın tek bir siyasi ulus olarak sahneye çıkışı, 1830'larda, Dost Muhammed iktidarında gerçekleşti.

[2] Türkiye'deki Mustafa Kemal Atatürk ve İran'daki Şah Rıza'nın laik devrimlerinden etkilenen Emanullah bir dizi önemli reform (seçilmiş bir meclis, anayasal monarşi, laik eğitim) gerçekleştirdi. 'Batı' reformlardan memnun olurken, doğal olarak, ortaçağa özgü feodal güçlerinden mahrum kalacağını düşünen İslam otoritelerini kızdırdı. Ayaklanma çıktı ve Emanullah İtalya'ya sürgüne gitti. Akrabası Muhammed Nadir Han aynı hataları yapmadı. Kendisini Müslüman muhafazakarlarla bir tuttu ve (bu kadar bölünmüş bir ülkede tehlikeli bir işi göze alarak) yeni ve güçlü bir ordu kurdu. 1933'te bir suikasta kurban gidince yerine oğlu Zahir geçti. Bunu kısa bir 'demokrasi' dönemi (serbest seçimler ve nispeten özgür bir basın) takip etti, fakat 1973'teki bir darbeyle Muhammed Davud iktidara geçti. Davud ekonomik destek için yüzünü Sovyetler Birliği'ne döndü, 'Batı'dan rağbet gören birçok liberal yasayı (ki bunlardan birisi, kadınların gönüllü olarak başörtülerini çıkarmasının teşvik edilmesiydi) yürürlüğe koydu, fakat Durand Hattı'ndan feragat etmesi, eski Raj sınırını miras alan çiçeği burnunda Pakistan devletinin sınırını kapatmasına yol açtı. Afganistan artık Sovyetler Birliği'ne daha da bağımlı hale gelmişti.

[3] 'Bir hapishane nasıl işe başladıysa öyle gider' özdeyişini doğrular bir şekilde, Poleçarki Nisan 2004'te Taliban sonrası Afganistan'daki ilk resmi idama da ev sahipliği yaptı. 'Haydutun' idam cezası, ülkenin Amerikan yanlısı devlet başkanı Hamid Karzai tarafından onandı.

[4] Lewis daha sonra ITN'nin akşam haberlerini sunmak üzere Londra'ya döndü, ayrıca boş zamanlarını köpekler ve kediler hakkında bir eğlencelik kitap dizisi yazarak değerlendirdi. Karmal'ın basın toplantısını haber yapmaktan daha eğlenceli bir meşgale olsa gerek.

[5] Karmal 1986'da Sovyetler tarafından uçağa bindirilip Moskova'ya götürüldü ve yerine gizli polis şefi Muhammed Necibullah getirildi. O da neticede mücahit gruplarca devrildi ve 1992'de, Sovyetlerin çekilmesinden üç yıl sonra, BM'nin Kabil temsilciliğine sığındı. 1996'da Taliban, Necibullah'ı ikili oynayan koruyucularının elinden aldı (bir BM görevlisi, Moskova'nın eski hizmetkarına, 'bazı adamlar geldi, sizi görmek istiyorlarmış' demişti, manidar bir edayla) ve gizli servisin eski şefini erkek kardeşiyle beraber bir ağaca astı, ağzına ve ceplerine de Afgan kambiyo senetleri doldurdu. 'Gece mektuplarının' yazarlarının Karmal için de böyle bir akıbet umduğuna kuşku yoktu. Karmal birkaç yıl sonra Moskova'da kanserden ölecekti.

[6] (Fr.) 'Tanrı ve varlığım için.' İngiliz kraliyet ailesi nişanlarından biridir, -çn

[7] (Lat.) 'Kötü düşünenlere yazıklar olsun' anlamına gelen bir İngiliz kraliyet nişanı, -çn

[8] Reuters'in idare müdürü Gerald Long, ta Londra'nın Fleet Caddesindeki (Kabil'in yaklaşık 6500 kilometre uzağında) yönetim ofisinde yememiş içmemiş, The Times'a, beni Kalaşnikof taşımakla suçlayan bir mektup yetiştirmişti. "Kendini savunmak konusundaki doğal dürtüyü herkes az çok anlayacak olsa da, o [Fisk] silah taşımayı reddetmeliydi. Çatışma bölgelerinde çalışan gazeteciler için koruma isteme hakkımızı kullanacaksak eğer, gazeteciler de silah taşımayı her koşulda reddetmek zorundadır. Gazetecilerin güvenliğinden sorumlu olanlar, onları risklerden uzak durması konusunda bilgilendirecektir. Herhangi bir gazetecinin silah taşıyarak bütün gazeteciler için yarattığı risk, bana göre, bir silahın ona sağlayacağı şüpheli güvenlikten daha önemlidir," diye yazıyordu Long mektubunda. Mektubun tumturaklı üslubuna karşın, pek katıldığımı söyleyemem. Biz gazetecilerin Afganistan'da 'kaçınılabilir risklerden uzak durması' nasıl mümkün olabilirdi ki? Bir Sovyet konvoyuyla Kabil'e dönmeye değil, bir otobüsle Mezar'a gitmeye çalışmıştım.

[9] The Times'a yazdığım haberde tek eksik olan şey bir fotoğraftı. Binbaşı Yuri, kendi albümü (veya KGB) için fotoğraflarımı çekmişti, fakat ben onun tek bir fotoğrafını çekmemiştim. O yüzden, buz tutmuş karın üzerinde, Kabil'deki Sovyet askeri üssünün kapısına doğru düşe kalka yürürken, bir sürücünün boş koltuğunda kızıl orak çekiçli arması ve kulakları örten kürklü uzantılarıyla tastamam bir Rus şapkası gözüme çarpınca, derhal oraya yöneldim ve şapkayı kaptığım gibi kahverengi Afgan örtümün altına sokuşturdum. Yıllar boyu, Sovyet askeri gücünü hatırlatan o şapkayı, Beyrut'taki partilerde ve yemeklerde gururla gösterecektim. Fakat on yıl içinde Sovyetler Birliği çöktü ve maalesef turistler, birbirine eş binlerce askeri şapkayı, Moskova'daki Arbat Sokağı'nda birkaç ruble karşılığı satın alabilir hale geldi. Sadece onlar mı? Sovyet generalleri ve amirallerinin şapkaları, topçu bölüklerinin Afganistan'da kazandığı madalyalar da tezgahlara düştü.

[10] Ve biri dışında gönderdiğim bütün haberler olduğu gibi basıldı. Ivan Barnes, Gavin'le birlikte Celalabad dışında rastgeldiğimiz bir adamın yaptığını anlattığım paragrafı kesmişti. Zira adamın bir kutunun üzerine çıkıp bir deveyi becermesinin, Times okuyucuları için fazla ağır kaçacağını düşünmüştü.

3. BÖLÜM

[1] Churchill, her zamanki gibi kendi fikirlerini son cümleye saklamıştı: "Bir adam göğsünden vurulmuştu ve kan içinde kalmıştı; bir başkası sırtüstü düşmüş, kasılarak can çekişiyordu. Britanyalı subay hemen arkamda kıvranıyordu, yüzü kandan görünmez olmuştu, sağ gözü yerinden fırlamıştı. Evet, kesinlikle bir maceraydı bu."

[2] Yeni adıyla Afganistan'ın Nuristan bölgesi, -çn

[3] Peşaver yolculuğunda üzerinde dosyamı yakalatması halinde Ali'yi suçlu durumuna düşürmemek kaygısıyla, The Times'a polisler hakkında usturuplu şekilde gizli bir mesaj göndermiştim. Georges Simenon'un meşhur Fransız polis müfettişine atıfta bulunarak, 'Maigret sorunlarım' olduğunu belirtiyordum mesajda. Fakat savaş zamanında gazeteciler asla fazla zeki olmamalı. Dış haberler servisindeki biri, mesajımı CBC'in Londra bürosuna iletmişti; sağolsunlar, onlar da bana derhal bir teleks çekip 'migren' problemlerimden dolayı geçmiş olsun dileklerini ilettiler.

[4] O günlerde birçok Afgan, Polonya, Doğu Almanya, Çekoslovakya ve diğer Sovyet uydusu ülkelerden askerlerin de, Rus birliklerini desteklemek için ülkelerine geldiğine inanıyordu. Bu yalan yanlış söylentiler, muhtemelen Kabil pazarında Rusların Almanca konuştuğu işitildiğinde başlamıştı. Fakat bu Sovyet askerleri, Volga'nın Almanca konuşulan bölgesindendi.

[5] Şu manidar notu düşmeden geçmemek lazım: Sovyet gazeteciler savaşın bu ilk aşamasına dair gerçekleri yazmak konusunda o kadar zorluk yaşıyorlardı ki, Moskova gazeteleri Batı basınının haberlerinden (benimkiler de dahil) alıntılar yayımlayacak kadar çaresiz kalmıştı.

[6] Fakat Hitchcock'un Humphrey Haverstock'u, en azından kalıp savaşı kendi gözleriyle izlemeye devam ederdi. Charles Douglas-Home sonradan bana, bütün editörlerin nasıl haber kaçırmaktan korktuğunu anlatacaktı. "Şu an için artık Afganistan'dan düzenli haber alamıyoruz," diye yazıyordu. "O ülkede neler olup bittiğine dair güvenilir haberler geçme fırsatını kaçırmayacağımız konusunda güvence verebilirseniz müteşekkir kalırım... Afganistan'daki olayların, sırf orada muhabirimiz yok diye gazeteden silinip gitmesine izin vermemeliyiz."

[7] İngilizcede 'ahbap' anlamına gelen bir deyiş. İlerleyen bölümlerde yazar bu ifade üzerinden bir hikâye anlattığı için burada da olduğu gibi bırakıldı, -çn

4. BÖLÜM

[1] BM genel sekreterliğini yürütürken Waldheim, Wehrmacht'ın Yugoslavya'da görevli E Grubu'ndaki rolünü başarıyla gizledi; söz konusu dönemde Alman birlikleri ve onların Hırvat müttefikleri, Sırplara ve Müslümanlara yönelik kitlesel katliamlara katılmıştı. Bu katliamlarda yer aldığına dair herhangi bir kanıt olmasa da Waldheim'ın, Nazilerle Tito'nun Partizanları arasındaki çatışmaların doruğa ulaştığı 1943'te Bosna'da savaş suçları işlendiğini bildiğini reddetmesi, bölgede yaptığım araştırmalarla ters düşüyordu. 1988'de Boşnak kasabası Banja Luka'yı ziyaret ettiğimde, Waldheim'ın istihbarat bürolarının, savaş döneminde idam alanı olarak kullanılan yerin hemen yanında ve Jasenovaç imha kampının sadece 35 kilometre uzağında olduğunu keşfettim; ki Waldheim idamlar ve kamp hakkında hiçbir şey bilmediğini söylüyordu. BM'nin tepesindeki adam sonradan, Ortadoğu'daki siyasi liderlere, konunun uzmanı olduğunu hiç çaktırmadan, gerilla savaşı hakkında dersler verecekti. O yaz Bosna'dan ayrılırken belleğimde kalan en canlı anı, The Times'a telefon edip Ivan Barnes'la yaptığım görüşmedir: Ona, modern dönem Yugoslavya ile, iç savaşın eşiğindeki 1975 Lübnan'ı arasında birçok paralellik gördüğümü, yakın gelecekte Bosna'da bir iç savaş patlak vereceğine inandığımı anlatmıştım. Barnes saflığıma gülerek, "Eğer olursa haberini yaparız," demişti. 1992'de Bosna savaşından haber geçmekteydim — Independent için.

[2] Saddam Hüseyin'in sonradan canavarlaştırılmasına tanık olanlar şunu da bir kenara not etsin: ABD büyükelçisinin halefi Loy Henderson, Dışişleri Bakanlığı'na Musaddık hakkında, 'vahim ve tehlikeli bir durumla, Ruslarla ittifaka hazırlanan bir deliyle karşı karşıyayız' diye yazıyordu. Rusların yerine El-Kaide'yi, mektubun altındaki Henderson isminin yerine de 2002'deki Başkan Bush'u veya Başbakan Blair'i koyabilirsiniz.

[3] CIA 1997'de, hiç de şaşırtıcı olmayan bir açıklama yaparak, Musaddık darbesi hakkındaki bütün belgelerinin 1960'ların başında imha edildiğini öne sürdü; 1993'te İran'la ilgili belgelerin kamuoyuna açıklanacağına dair açıkça söz veren CIA şefi James Woolsey'e göre, 'Amerikan halkının inancına yönelik korkunç bir suiistimaldi bu. Bir CIA tarihçisi de, 1960'ların başında kurumda 'bir imha kültürü' olduğuna dikkat çekiyordu.

[4] 2001'de öldüğünde, Woodhouse'un savaş dönemi kariyeri hatırlandı sadece, Independent'taki anma yazısında (26 Şubat 2001), İran'da çevirdiği dolaplara hiç değinilmedi.

[5] Bu aşamada, geleceğin Şah'a muhalefet eden Ayetullah Humeyni'si yoktu henüz ortada. Amerikalı akademisyen James A. Bill'in yazdığına göre, İran İslam Devrimi'nin müstakbel liderinin, dönemin önde gelen Şii din adamı Ayetullah Muhammed Hüseyin Burucirdi'den, Şah'ın siyasi sistemini desteklemesini isteyenlerden biri olduğuna dair söylentiler vardı. 1979'da hayat hikâyesini yayımlayan İran gazetelerinin, Humeyni'nin çeyrek asırdan fazla bir süre önce yürüttüğü faaliyetlere tek satır atıfta bulunmaması manidardı.

[6] İşkencenin kurbanlarından biri de, rejim tarafından daha sonra idam edilen mühendis Mesud Ahmedzade'ydi. 1972'de duruşmasına katılan bir Fransız avukat, Nuri Elbala, Ahmedzade'nin üzerindekileri sıyırıp işkence izlerini nasıl gösterdiğini anlatıyordu: "Göğsünün orta yerinin tamamı ve karnı, derin yanıklardan kaynaklı korkunç yaralarla kaplıydı. İnsan bakamıyordu... Sırtı daha da kötü durumdaydı. Sürekli olarak açılıp tekrar kabuk bağlayan yaraların oluşturduğu kusursuz bir dikdörtgen kazınmıştı sırta. Dikdörtgenin içindeki deri, bir kez daha yanıktan kaynaklı parlak yaralarla kaplanmıştı." İşkence sonrası hapisten kaçan Eşref Dehkani (muhalefete üye bir kadın militandı), Savak işkencecileri tarafından nasıl tecavüze uğradığını ve gövdesine yılanlar konduğunu yazıyordu.

[7] Amerika'nın 2003 Irak işgali sonrası ABD'nin Irak valisi Paul Bremer tarafından geçirilen tıpatıp benzer bir yasa, Iraklıların yaygın protestolarına yol açtı ve ABD işgaline karşı halk muhalefetinin seferber olmasına yardımcı oldu.

[8] Amerika'nın sonradan Irak'ta yaşayacağı felaketle başka ilginç paralellikler de vardı. Şah hâlâ iktidardayken ısrarla düşmanlarının 'komünistler' ve 'fanatikler' olduğunu söylüyordu. Başkan Bush da sürekli Amerika'nın düşmanlarının 'Saddam kalıntıları' ve 'kökü dışarıda teröristler' olduğunu iddia etti. Ne Şah ne de Bush, ülke içinde bir halk isyanıyla yüzyüze olduğunu kabul edebildi.

[9] Gelinen noktada ülkede 3.5 milyon işsiz vardı (işgücünün yaklaşık yüzde 25'i) ve nüfusun yarısı aşırı kalabalık kentlerde yaşıyordu. Gıda kıtlığı, Humeyni'nin Müslümanların gelecekte dondurulmuş et yememesi gerektiği ısrarından kaynaklanmıyordu; kıtlığın nedeni, İran'ın gururla, daha fazla yabancı ürün ithal etmeyi reddetmesiydi. Halbuki bir önceki kışa dek, ülke 2 milyar dolarlık gıda ithal etmekteydi.

[10] Londra'daki Times Atlas'ın editörlerinin yaşadığı sorunlarla kıyaslandığında, bu değişiklikler hiçbir şeydi. 13 Aralık'ta Times Boofes'taki Barry Winkleman'dan bir mesaj aldım. Kürdistan'daki Pehlevidez'in, Dezful'un kuzeyindeki Şah Rıza Pehlevi bendinin ve İsfahan'ın güneyindeki Şahrıza'nın yeni isimlerini soruyordu. Bir de Tahran'daki 'Talegani Bulvarı'nın eski isminin ne olduğunu' bilmek istiyordu. Yanıt: Taht-ı Cemşid Caddesi.

[11] Akla 1920'lerin İrlandası geliyor.

[12] İtalyan reformcu. Dominiken keşişi olan Savonarola, geniş halk desteğini arkasına alarak 1494'te Floransa'nın hâkimi konumundaki Medici ailesini kentten çıkardı. Sonradan Papa VI. Aleksander'ı eleştirdiği için aforoz ve idam edildi, -çn

[13] Gazetecilik dersleri. O akşam haberimi Tahran'dan gönderirken, The Times'a açıklayıcı bir not yazıp iki Amerikan kanalına saygı göstermek zorunda olduklarını ve haberde isimlerimizi yazdığım sırayı hiçbir koşulda değiştirmemeleri gerektiğini (benimki en sondaydı) belirttim. Dış haberler masası böyle yapılmasını sağlayacağına söz verdi. Derken gece geç vakit, yardımcı editörlerden biri The Times'ın kendi muhabirini ABD kanallarının önünde zikretmesi gerektiğine karar vermiş ve isim sırasını değiştirmişti; bu yüzden Amerikalıların benim röportajımın 'kuyruğuna takıldığı' gibi bir izlenim doğdu. Ben gazeteye küfrettim. Jennings bana küfretti. The Times'ın profesyonellikten uzak tavrından dolayı beni daha birkaç gün önce affetti.

[14] ABD güvenlik bürokrasisi açısından tipik bir durum yaşandı. Tahran'dan, yanlarında elçilik belgeleriyle New York JFK Havaalanı'na inen Amerikalı gazeteciler, kitaplara ABD gümrüğü tarafından el konulduğunu gördüler. Gerekçe, bunların 'gizli' hükümet belgeleri olduğu yönündeydi. Tahranlıların sokaktan 15 riyale aldığı bir kitap, Amerikalılara yasaktı.

[15] Bu ifşaatların sonu gelmeyecek gibi görünüyordu. Hükümet tarafından açıklanan son belgeler, 24 Nisan I980'de İran'ın doğu çölünde, Amerikalılar elçilik rehinelerini kurtarma teşebbüsünden, bir C-130 ile ABD helikopterinin çarpışıp sekiz Amerikalı askerin ölümünün ardından vazgeçtiklerinde, açıklanamaz şekilde geride bıraktıkları gizli belgelerdi. Belgeler İranlılar tarafından kitap halinde basıldı. Kitapta belgelere, bazı ölü Amerikalı askerlerin yanmış cesetlerinin tüyler ürpertici resimlerinin yanı sıra, Tahran'ın ve İran'ın acil iniş alanlarının yüksek irtifadan ve uydudan çekilmiş onlarca fotoğrafı, haritalar, koordinatlar ve kurtarıcıların ABD uçak gemisi Nimitz ile haberleşirken kullanacakları şifreler de eşlik ediyordu.

[16] Kalp yetmezliği ve kanserden 2003'te ölene kadar Halhali'nin en az 8 bin erkek ve kadını darağacına ve idam mangasının önüne gönderdiği tahmin ediliyordu.

[17] Bunun, Ortadoğu'da Müslümanların mahkeme kararıyla taşlanarak öldürülmesinin ilk örneği olduğuna inanılmaktadır. Taşlama (recm) İran ve diğer İslam ülkelerinin köylerinde, asırlardır uygulanan yaygın bir cezalandırma biçimiydi. Ondokuzuncu yüzyılda azınlıktaki Bahai tarikatının üyeleri Şiraz ve Tahran'da taşlanarak öldürülmüştü. Fakat bu cezayı icra edenler, resmi mahkemeler değil, halk kitlesiydi. Fahişeler de, Hazreti Muhammed döneminden önce taşlanarak öldürülüyordu. İncil'de, Hazreti İsa'nın nasıl bu eylemi durdurmaya çalıştığı anlatılır.

[18] Halhali'nin cezaevi turunu CBC radyosu için kayda alıyordum ve arşivimde duran o kasette Hüccetülislam'ın, taşlamanın iyi taraflarını sayarken, dondurma sömüren dudaklarının şapırdamasını duymak mümkün.

[19] Bir yanıyla etkileyici de olan bu bildirinin (16 Aralık'ta Fars Haber Ajansı tarafından İngilizce yayımlanmıştı) ruhunu, en iyi şu alıntıda hissetmek mümkündür: "Tanrı adına, İran'ın merhametli, bağışlayıcı ve İslami ulusu adına... Büyük Şeytan ABD, Batı yozlaşmasının bu kaynaği /böyle yazılmış], büyük ulusumuz tarafından mağlup edildikten sonra, çürümüş hizmetkarlarına, kaçan Şah'a sığınma vermeye ve adaletin yerine getirilmesini engellemeye çalışıyor... ABD, içine düştüğü büyük siyasi çıkmazdan kurtulmak ve kendi ulusunu kandırmak için, sonuçsuz bir çabaya girişti ve suçlu Muhammed Rıza'yı ABD'den çıkarıp koklası [böyle yazılmış] Panama'ya teslim etti. Biz buradda [böyle yazılmış], suçlu ABD'nin haince komplolarını ortaya çıkarmak ve onu cezalandırmak için casus rehinelerin yargılanacağını ilan ediyoruz."

5. BÖLÜM

[1] Cengiz Han'ın torunu. Mogolların İslam dünyasına boyun eğdirme harekatının bir parçası mahiyetinde 1258'de Bağdat'ı yerle bir etti.

[2] Samuel Martin'in mezartaşı, yetmiş yıl boyunca Britanya savaş mezarlığında, üzerinde şu yazıtla durdu: "8. Tümen, Cheshire Alayı'ndan, 9 Nisan 1916'da ölen, 24384 künye sayılı Er Samuel Martin'in anısına. George ve Sarah Martin'in oğlu, Beech Tree Inn, Barnton, Northwich, Cheshire'dan Er Martin." 1980-88 İran-Irak savaşı sırasında top mermilerinin şiddetli rüzgarı Basra üzerinde eserken, mezarlık imha edildi ve yağmalandı; mezartaşlarının birçoğu onarılamayacak şekilde parçalandı. 2003'teki İngiltere-ABD işgalini izleyen kaotik aylarda mezarlığı ziyaret ettiğimde, vahşi köpeklerin kırılmış mezartaşlarının üzerinde gezindiğini gördüm; mezarlığın ortasındaki anıtın pirinç menteşeleri bile çalınmıştı.

[3] Lawrence iki yıl önce bir kabine komitesinde kendinden gayet emin bir şekilde yaptığı konuşmadan hiç söz etmiyordu. "Iraklı Araplar Britanyalıların kontrolü ele almasını bekliyor," demişti o konuşmada.

[4] İkinci Dünya Savaşı'nda Alman hava kuvvetlerine verilen isim, -çn

[5] Almanlar, son asır boyunca Irak'ta diğer Batılı güçlerden daha başarılı olamadı. Musul'a 24 Heinkel ve Messerschmitt bombardıman uçağı gönderdiler, fakat Luftwaffe'nin baş irtibat subaylarını Bağdat üzerindeki bir it dalaşında kaybettiler. Ancak Britanya güçlerine karşı Irak direnişi çöküşün eşiğine geldiğinde, Hitler Ortadoğu'ya yönelik 30 sayılı Askeri Direktifi'ni yayınladı. "Ortadoğu'daki Arap kurtuluş hareketi, İngiltere'ye karşı doğal müttefikimizdir," diye ilan ediyordu. "Bu bakımdan Irak'taki ayaklanmanın özel bir önemi var."

[6] Yazar burada bir kelime oyunu yapıyor. 'Comical-Komik Ali' ifadesiyle, zehirli gazla işlenen Halepçe katliamım yönettiği söylenen 'Chemical-Kimyasal Ali' lakaplı Ali Hasan El-Mecid'e atıfta bulunuyor. El-Mecid aynı zamanda Saddam Hüseyin'in kuzenidir, -çn

[7] Mezopotamya şefkatli hükümdarların diyarı olmuştur, fakat gaddarlığın öncüllerini bulmak da pek zor değildir. Irak'ta 869-883 yılları arasındaki Afrikalı köle isyanı sırasında, Halife Muttade, 'Yüzü Peçeli' lakaplı köle lideri Muhammed'i, yoldaşlarını ele vermesi konusunda ikna edemez. 'Yüzü Peçeli'nin, "Etimi kızartsan bile, adına yemin ettiğim ve imam olarak kabul ettiğim insanın adını asla vermeyeceğim," dediği söylenir. Halife ise 'Yüzü Peçeli'nin idamını, nasıl dediyse öyle gerçekleştireceğini ve bizzat idare edeceğini söyler. Anlatılanlara göre, talihsiz adam 'anüsünden ağzına kadar uzun bir demire geçirilip harlı bir ateşin üzerinde can verene kadar tutulur; ve "Yüzü Peçeli" işkenceye katılan halifeye ölene dek küfretmekten geri kalmaz.' Öldürülmesine dair bir başka rivayet, üç mızrak arasına bağlandığını, ateşin üzerine konduğunu ve 'derisi çıtırdamaya başlayana dek' tavuk gibi çevrildiğini öne sürer. Ardından cesedi Bağdat'taki bir direğe bağlanıp teşhir edilmiştir.

[8] Heykel, Sphinx and Commissar adlı kitabında, puro içtiği için Nikita Kruşçev'in kendisine nasıl tepki gösterdiğini anlatır: "Kruşçev aniden bana dönüp, 'Sen kapitalist misin?' diye sordu. 'Niye puro içiyorsun?' 'Çünkü puroları seviyorum,' diye yanıtladım. Fakat Kruşçev puromu kaptı ve kültablasında ezerek söndürdü. İtiraz ettim. 'Puro kapitalist bir nesnedir,' dedi... Sonraki sefer, 1958'de Kruşçev'le röportaj yapmaya gittiğimde puromu dışarıda bıraktım. Kruşçev puromun nerede olduğunu sordu. Ardından, 'Onu tekrar ezmek istiyorum,' dedi."

[9] Simon Sebag Montefiore başka paralellikler de buldu. Stalin'in Gürcistan'da doğduğu Gori kasabası, Saddam'ın memleketi Tikrit'in sadece 800 kilometre kuzeyindeydi. İki adam da güçlü, hırslı anneler tarafından yetiştirilmiş, babalarının hakaretine uğramıştı; her ikisi de güçlü liderlerin kanatları altında serpilmiş, fakat nihayetinde onlara ihanet etmişti.

[10] Saddam iktidarında kamuoyunun fikrinin ne olduğunu kestirmek imkânsız olsa da, Iraklı eski dostlarımla evlerinde konuşabiliyordum. 30 Temmuz 1980'de The Times'a gönderdiğim yorum yazısında şunları vurgulamıştım: "Birçok Iraklı, özel görüşmelerde bile, Başkan Hüseyin [o vakitler böyle yazıyorduk] iktidarındaki istikrarı, liberal Batılı fikirlerden kaynaklı özgürlüklerin aniden verilmesi halinde ortaya çıkabilecek kaosa tercih edeceğini söylüyor." Yirmi dört yıl sonra, anarşiden duydukları korkunun her yönüyle hayata geçtiğini göreceklerdi.

[11] Muhteşemi, Suudi Arabistan ve Kuveyt'te de hapse atıldı, fakat yıllar sonra bana şunları anlatacaktı: "Bunların hiçbiri inançlarımı ya da kararlılığımı sarsmadı veya etkilemedi; aksine ABD, İsrail ve diğer bütün suçlu hükümetlere ve devletlere karşı mücadele etme kararımı daha da pekiştirdi."

[12] Şiilikte dini meselelere dair en büyük söz yetkisine sahip olan merci, -çn

[13] Kuşatmadan günler önce, İran vizesi istemek üzere elçiliğe gitmiştim ve benden ikinci pasaportumu elçilikte bırakmam istendi. Yangından sonra dış haber editörüm İvan Barnes'a Beyrut'tan şu mesajı göndermek zorunda kaldım: "Sanırım ikinci pasaportumun şu an elçilikte, cesetlerle birlikte küle döndüğünü varsaymak durumundayız." Birinci pasaportumu, Beyrut'taki İran elçiliğindeki diplomatlardan İran vizesi koparmak için kullanmaya karar verdim. Bir yandan, 'onların da havaya uçurulup zavallı Fisk'i devletsiz bırakmamasını' umut ederken, 'vize vermemeleri halinde' İran'a pasaportsuz girme planları yapıyordum.

[14] Almanya'nın Polonya'ya (Danzig) ve Çekoslovakya'ya (Sudetenland) karşı, üzerinde hak iddia ettiği iki ihtilaflı bölge, -çn

[15] Benim 'sonuna dek ayıplanan' gazeteciliğim, en azından iki tarafın da burnunu sürtme erdemine sahipti. 1980 yazında, Tahran'daki Times elemanı Tony Alloway, dış haberler editörü Ivan Barnes'a benim için Tahran'da akreditasyon yapamayacağını, zira İranlı yetkililerin 'hem Robert Fisk'in Tahran'a uygunsuz bir vizeyle gelmiş olmasından... hem de yazdığı yazılardan dolayı derin bir düşkırıklığı içinde olduklarını' söylüyordu. Yetkililer 'Fisk'i bir daha İran'a sokmayacaklarını' üzerine basa basa söylemişlerdi. Halbuki vize sorunu, ikinci pasaportumun, bizzat İran'ın Londra büyükelçiliğinde yanmasından kaynaklanmıştı.

[16] Uzun yıllar sonra Nakkaşe bana emrindeki silahlı adamların (bir başka Lübnanlı, iki İranlı ve bir Filistinli) 'Bahtiyar'ın apartmanına saldırmayı denediğini, fakat kapının zırhlı olmasından dolayı başaramadığını' anlatacaktı: "Elimizde sadece küçük tabancalar vardı. Bölgede keşif yapmıştık, fakat kapının zırhlı olup olmadığı anlaşılmıyordu. Bahtiyar'ı koruyan Fransız jandarmalarla çatışma çıktı. İki kişi öldü; ben de kolumdan ve uyluğumdan yaralandım. O kadını hiçbirimiz görmedik. Kurşun kapısından girmiş ve ne yazık ki kadının başına isabet etmiş. Biz polisle çatıştık sadece. Ben hastanedeyken savcı bir kadının öldürüldüğünü söyledi. 'Hangi kadın?' diye sordum. Neden söz ettiğini anlamamıştım. Bunun çok kötü olduğunu söyledim. Kendimi çok kötü hissettim. Bunu kesinlikle planlamamıştık. O kadın masumdu. Ben hemen, İslamın ilkelerine uygun şekilde, kurbanın ailesine tazminat ödemek zorunda olduğumuzu söyledim, ölen polisin ailesine de." Nakkaşe Bahtiyar'ı öldürecek olan time önderlik etmesinin nedenini de söyle açıklıyordu: "Musaddık'a karşı yapılan darbenin tekrarlanma tehlikesi olduğunu düşünüyordum. Bahtiyar'a bu yüzden saldırmaya karar verdik. Devrime karşı darbe yapmayı ve İran'a geri dönmeyi amaçlayan bir komplonun başındaydı... Bahtiyar'a yönelik şahsi duygular beslemiyordum. Bu tamamen siyasi bir şeydi. Bir suikast teşebbüsüydü. İran devrim mahkemesi tarafından verilen idam kararının infaz edilmesiydi." Nakkaşe'ye göre, Bahtiyar'ın darbe komplosuna dair kanıtlar, İran ordusundan bir subayın Bahtiyar ile birlikte hareket eden diğer subayların isimlerini yetkililere vermesiyle daha da güçlenmişti; söz konusu subaylar tutuklanmış ve yüzden fazlası idam edilmişti.

[17] Yıllar boyu İranlı yetkililer Bahtiyar'ı açıkça darbe planlamakla suçladılar. Tahran'daki İslami Rehberlik Bakanlığı'nın 1981'de yayımladığı bir kitapçıkta şu ifadeler yer alıyordu: "Bahtiyar, İran'a 1953 tarzı bir geri dönüş gerçekleştirmek için zemin hazırlıyordu. O günlerde Amerikan yönetimi de muhtemelen Şah'sız bir Amerikan yanlısı İran üzerinde kafa yormaktaydı."

[18] 1987'ye gelindiğinde, yani İran-Irak savaşının sona ermesinden bir yıl önce, Amerikan yönetimi İran'ın, on beş Fantom'un yanı sıra, uçurabildiği sadece beş F-14'ü olduğuna inanıyordu.

6. BÖLÜM

[1] Arada bir faydalanabildiğimiz haber özgürlüğü konusunda da dikkatli olmak zorundaydık. Hewitt ve ekibi, bir ara Şattül Arap üzerinde görüntü almak için bir tekne kiraladı. Iraklı yetkililer tekneyi durdurdular ve sahibini alıp götürdüler. "Onu cezalandıracağız," dediler, vicdan azabı içindeki Hewitt'e. Ayrıca tekne sahibinin adına herhangi bir itirazda bulunmamasını, bunun ona verilecek 'cezayı' ağırlaştırmaktan başka işe yaramayacağını da tembih ettiler.

[2] Galler Prensi'nin 'paund'u 'peünd' diye telaffuz ettiğini söylüyordu ve haklıydı. En acayip tehlikelerin ortasında kraliyet ve asalet aksanının her çeşidini taklit etmesi görülmeye değerdi.

[3] Snow İngilizcede, El-Talaj da Arapçada 'kar' anlamına gelmektedir, -çn

[4] İngilizlerin efsanevi donanma komutanlarından Sör Francis Drake, 1587'de Kadiz Limanı'na 26 gemiyle baskın düzenleyip İspanyol donanmasının 30 gemisini yok etmişti. Fisk, o baskının ardından Drake'in söylediği ünlü söze atıfta bulunuyor: "Şimdilik İspanyol kralının sakallarını yaktım, günü gelince bütün donanmasını yakacağım..." -çn

[5] İran'da İslam devrimini korumak için kurulan gönüllü milis kuvvetleri, -çn

[6] İkinci Dünya Savaşı'nın kaderini çizen cephelerden ikisi. Yıllar boyu savaşan orduların karşılıklı sadece metrelerce ilerleyebildiği bu cephelerde yüz binlerce asker can vermişti, -çn

[7] William Newenham Montague Orpen (1878-1931), İrlandalı ressam. Birinci Dünya Savaşı'nın trajedisini tasvir eden etkileyici tablolarıyla tanınır, -çn

[8] Aynı belgedeki uğursuz bir cümle şunu ifade ediyordu: "[Muhafızların], Baasçılar savaş çıkardıktan sonra başlattığı programlardan biri de Kürdistan'ı, 'Demokrat Parti' (KDP) gibi ABD destekli iğrenç ve çıkarcı gruplardan temizlemek olacaktır ve böylece Kürdistan bölgesi tümüyle İslami bir bölge haline gelecektir."

[9] El-Ahram'ın savaş muhabirine göre Iraklılar ilk başta Avrupalı silah simsarlarını, mühimmat satın almak üzere Kahire'ye gönderdi: "Çünkü onlarla ilişki halinde olduğumuzun bilinmesini istemiyorlardı. Fakat Sovyet ağır silah mühimmatı istendiğinde... bunların Iraklılar olduğunu biliyorduk. Iraklılara Mısırlıların gururlu insanlar olduğunu, şerefli bir halk olduğunu, buna saygı göstermemiz gerektiğini söyledik. Iraklılar bize şahsen gelmeliydi ve öyle de yaptılar. Top mermileri aldılar ve muharebe tecrübemizden yararlandılar."

7. BÖLÜM

[1] Tahran'daki İran 'savaş enformasyon karargahı', sevinmek bir yana, saldırıyı Iraklıların Washington ve Moskova'yı da savaşa çekmek için kurduğu 'ciddi ve tehlikeli bir tuzak' olarak nitelemişti.

[2] ABD'nin Bahreyn Büyükelçisi Sam Zakem, benimle yaptığı ve gözyaşlarına zor hakim olduğu duygusal röportajda (basın danışmanı Anne O'Leary şaşkınlıktan donup kalmıştı), "Daha önce Iraklıların bir Amerikan gemisine saldıracağını düşünmemize hiçbir neden yoktu... halkımız bunun bir hata olduğu kanısında. Bu hatayı mümkün olduğunca anlamaya çalışıyoruz, zira Amerikan halkı tabiatı gereği başkalarına kuşku duyma hakkını tanır," diyordu ısrarla. Eğer Sovyetler Birliği Körfez'deki iyiniyetini kanıtlamayı istiyorsa, diye devam ediyordu Zakem, 'Doğu Bloku'ndan İran'a silah akışını durdurabilirdi... Müzakere masasına oturmayı reddeden taraf İran'dı.' Yani Irak 'dosttu' ve İran kendisini savunmak için kullandığı silahlardan arındırılmalıydı.

[3] Görevdeki dış haber muhabirleri, okuyucuların nereden haber geçtiklerini hemen anlamaları için imzalarına bulundukları yerin koordinatlarını da eklerler. Dünyanın okyanuslarından haber göndermek daha sorunlu bir durumdur. Ben de görevimi (uygun şekilde) yapmış ve Körfez'deki konumumu '51 derece 40 dakika Doğu, 26 derece 40 dakika Kuzey' şeklinde vermiştim. The Times'ın alt editörleri bunu benim iznimle değiştirdiler ve 'Denizde' ibaresini koydular. Birçoğumuzun haberle ilgili duygularını çok daha iyi özetleyen bir ifadeydi bu.

[4] Gazetecilik mesleğindeki kahramanlarımdan biri olan James Cameron, 1950'de İnçon'a indikten sonra, Kore savaşıyla ilgili geçtiği parlak haberlerde aynı fenomeni net bir şekilde tarif eder: "Kıyıya ilerleyen askeri indirme ekibinin ortasında, üzerinde büyük harflerle 'BASIN' yazılı bir tekne de seyretmekteydi: Hepimiz, ajite olmuş ve kendinden emin bir edayla, kıyıya çıkan İlk Dalga içinde olmaya kararlı olduğumuz izlenimini vermeye çalışıyorduk, fakat aslında çaresiz bir şekilde, çaktırmadan Beşinci Dalga'ya kalmanın bir yolunu arıyorduk."

[5] Anderson, Lübnan'da neredeyse yedi yıl rehin tutulacaktı. Yaşadıklarını ise Den of Lions (Hodder, 1994) adlı kitabında anlattı. Benim Anderson ile ilgili yazdıklarım, Pity the Nation adlı kitabımda bulunabilir, s. 587-627, 654-662.

[6] Çelebi 1989'da Amman'da 60 milyon dolarlık bir bankacılık yolsuzluğu ile suçlanacaktı (Ürdün'den bir arkadaşının arabasının bagajında kaçtıktan sonra suçlamaları reddetti). On sekiz yıl sonra, halen CIA destekli Irak Ulusal Kongresi'nin lideri olan aynı Çelebi, Saddam sonrası Irak için Pentagon'un lider adayıydı. Iraklıların sadece yüzde 2'sinin onu desteklediğini gösteren bir kamuoyu araştırmasının ardından sessiz sedasız bir kenara itildi.

[7] Britanyalı çocuk kitapları yazarı Frank Richards'ın yarattığı şişman, gözlüklü çocuk karakter. Billy Bunter'in maceralan yiyecek peşinde gelişir, -çn

[8] North'un hayatı ve kariyeri hakkındaki en kapsamlı kaynak, Ortadoğu'ya dair bazı naif hatalar yapmasına ve bölgeye yönelik İsrail yanlısı bir bakış açısı benimsemesine rağmen, Ben Bradlee Junior'ın kitabıdır: Guts and Glory: The Rise and Fail of Oliver North (Grafton Books, Londra, 1988).

[9] Ve bu öfke sadece giderek daha fazla Batı ülkesinin savaşta Irak tarafını tutmasından kaynaklanmıyordu. Mekke'deki hac sırasında 31 Temmuz 1987'de en az 317 İranlı öldürülmüştü; İran, hacıların Suudi polisi tarafından vurulduğunu iddia ediyordu. İlk haberler, hacıların büyük caminin yanındaki dar, boğucu sokaklarda meydana gelen bir izdihamda sıkışarak öldüğü yönündeydi; İranlıların düzenlediği siyasi bir gösteri, Suudi güvenlik polisinin varlığının yarattığı dini duygu ve öfkeyle çığrından çıkmıştı. 1986'da da Suudiler, 113 İranlı kadın ve erkek hacının çantalarında patlayıcı bulduklarını açıklamıştı, fakat Cumhurbaşkanı Ali Hamaney'den bunun 1987'de tekrarlanmayacağı yönünde söz almışlardı.

[10] İngiliz yazar Nicholas Monsarrat'nın 1951'de yayımlanan romanı. 2. Dünya Savaşı'nda bir grup Kraliyet Donanması askerinin, çoğunun ölmesiyle sonuçlanan trajik hikâyesini anlatır, -çn

[11] İran zaferinin kazanılmasında, saldırıda bir grup yüksek rütbeli subayın ele geçirilmesi de rol oynamış olabilir. Bunlar arasında 94. Zırhlı Tugayı'nın komutanı Albay Yaser El-Sufi, 7. Özel Muhafız Kuvvetlerinden Yarbay Muhammed Rıza Cafer Abbas, 95. Zırhlı Tugayı ikinci komutanı Kurmay Yarbay Velid Elvan Hamadi, 20. Topçu Alayı ikinci komutanı Mecid El-Ubeydi, 16. Topçu Alayı komutanı Selim Hamud Arabi ve 19. Tümen'e bağlı 3. Zırhlı Müfrezesi'nin komutanı Yarbay Cabir Hasan El-Emari vardı. İsimlerinden anlaşıldığı kadarıyla, bu subaylardan en az üçü Şii Müslümandı.

[12] Nasıriye'de ele geçirilen ve Irak 49. Hava Kuvvetleri bölüğüne mensup olan pilot Abdül-Ali Muhammed Fahd, İran hava savunmasının son on bir ayda önemli ölçüde toparlandığını ve Irak bombardıman uçaklarını daha yüksek irtifalarda uçmaya zorladığını söylüyordu. Fahd'ın Mig-23'ünün, Oliver North'un Hawk füzelerinden biriyle vurulduğu anlaşılıyordu. Aynı pilot ayrıca Sovyet, Fransız ve Hintli teknisyenlerin Nasıriye'de Irak birliklerine danışmanlık yaptığını ve Iraklıların, İran petrol tankerlerine yönelik bombardıman görevleri sırasında yakıt ikmali için sık sık bir Kuveyt hava üssünü kullandığını iddia ediyordu.

[13] Sör Edwin Landseer Lutyens (1869-1944), Britanyalı mimar. Tasarladığı savaş anıtlarıyla bilinir, -çn

8. BÖLÜM

[1] Tarihçi Hugh Trevor-Roper, Lord Dacre, ilk başta belgelerin gerçekliği konusunda garanti vermişti. Teleks odasında Reuters 'bülteninin' zili çalmaya başladığında ve Ivan Barnes haberi aldığında, ben Beyrut'a dönmeden önce Londra'daki dış haberler servisine şöyle bir uğramıştım. "Ah-ha!" diye yaygarayı basmıştı Barnes. "Günlükler düzmeceymiş!" O zamanki adıyla Batı Alman hükümeti, belgelerin savaş sonrasına ait olduğunu teyit eden resmi bir analizi açıklamıştı. "Neden gidip Charlie'ye haberi vermiyorsun7" diyordu Ivan. "Tahminimce şu an Murdoch'la birliktedir." Benim gibi hep günlüklerin sahte olduğundan kuşkulanan Barnes, yüzünde kurtsu bir sırıtışla koltuğunda oturuyordu. "Bana ne tepki verdiklerini anlatacaksın ama," dedi. Editörün bürosunun etrafında sessizce dolandım; Charles Douglas-Home masasındaydı, sağındaki bir kanepede Rupen Murdoch oturuyordu. Beni fark etti, "Ne var?" diye sordu. O sabah hepimiz Alman hükümetinden gelecek açıklamayı beklemiştik. "Düzmece olduğunu söylüyorlar Charlie," dedim, editöre bakarak ve gazetenin sahibini görmemiş numarası yaparak. Charlie patrona baktı, ben de baktım. Murdoch, bir dakika düşündükten sonra, "Görüyorsun değil mi?" diye kıkırdadı. "Hiçbir şeyi riske atmadık, hiçbir şey de kazanmadık." Amerika'nın Ortadoğu politikasını da gayet güzel özetliyor bu cümle, dedim Grigg'e.

[2] Rogers ve eşi Sharon'ın birlikte yazdığı ve Annapolis'teki Denizcilik Enstitüsü Yayınları'nca basılan Storm Çenter: The USS Vincennes and İran Air Flight 655, sonradan diğer Amerikalı donanma subayları arasında büyük tartışma kopardı. Tartışmaya katılanlar arasında USS Sides'ın komutanı da vardı.

[3] Vincennes, adını güneybatı Amerika'daki bir kentten alıyordu; kentin Fransızlar tarafından inşa edilen kalesi, George Rogers Clark komutasındaki Amerikan güçlerince 1779'da ele geçirilmişti. Kötü kaderli Stark'ın adı ise, 1775'te Bunker Tepesi'nde savaşan General John Stark'tan yadigârdı.

[4] Roland Freisler. Alman hukukçu ve Nazi Almanya'sının adalet bakanı. Nazi Partisinin önde gelen üyelerinden ve Nazi Halk Mahkemesi'nin 'Asıcı' lakabıyla bilinen ünlü başyargıcı. Sanıkları gösterişli nutuklar atarak azarlamasıyla tanınırdı. Gördüğü 1200'e yakın davanın hemen hepsi idam cezasıyla sonuçlandı, -çn

[5] Wilfried Edward Salter Owen (1893-1918); Siegfried Loraine Sassoon (1886-1967). Birinci Dünya Savaşı'nı anlatan ve savaş karşıtı şiirleriyle tanınan İngiliz şairleri, -çn

[6] Âli İmran Suresi, 169. -çn

9. BÖLÜM

[1] Yusuf Karsh (1908-2002), Türkiye doğumlu, Kanadalı efsanevi Ermeni portre fotoğrafçısı, -çn

[2] Kartın üzerinde şunlar yazıyordu: "Cantin Lordu Gayand, namı diğer Jehan Gelon, Douai kentini, İskandinavların kuşatmasından kurtardı." Askerken yanında daima küçük bir Fransızca sözlük taşıyan Bill, kartın arkasına, "Bunun ne demek olduğunu bilmiyorum," diye yazmıştı hayıflanarak.

[3] Müttefikler Normandiya çıkarmasına bu adı vermişti. 'Büyük gün', 'hesaplaşma günü' anlamına gelir, -çn

[4] Bölme politikası açısından burada bazı istatistikler vermekte yarar var. 36. (Ulster) Bölügü'nün neredeyse tamamı, İrlanda'nın dokuz kuzey bölgesinden (bunlardan altısı bugün Kuzey İrlanda'yı teşkil eder) gelen Protestanlardan oluşuyordu ve 1916 Dublin ayaklanmasına en ufak bir sempati duymuyorlardı. Ölen, yaralanan ve kaybolanlarla birlikte, Somme ve Ypres'te toplam 32.186 gibi dehşet bir bedel ödediler. 10. ve 16. İrlanda Alayları ise genellikle (birçoğu Britanya'da doğmuş olan) İrlandalı Katoliklerden oluşuyordu ve bunlar Somme ve Flanders'ın yanı sıra Gazze ve Filistin'de savaştılar. Bütün cephelerde toplam 37.761 ölü, yaralı ve kayıp verdiler. Sadece can kayıpları hesaba katıldığında, 1914-18 savaşında toplam 35 bine yakın İrlandalının öldüğü tahmin ediliyor.

[5] 1928'den (Menin Kapısı'nın inşasından bir yıl sonrası) bu yana, Belçika'nın özgürlüğü ve bağımsızlığı uğruna hayatını feda edenler için, Ypres halkının her akşam 8'de düzenlediği tören. Son yıllarda töreni düzenleme görevi Kent İtfaiyesi'ne verilmiştir. On kadar itfaiyeci söz konusu saatte borazan çalarlar. Tören, İkinci Dünya Savaşı'ndaki dört yıllık Nazi işgali haricinde, bugüne dek hiç sektirmeden yapılmıştır, -çn

[6] Independent'ta babamın Louvencourt'ta geçirdiği günlere dair ilk yazımın yayımlanmasının ardından, şatonun yeni sahibi olduğunu söyleyen bir okuyucudan mektup aldım. Britanyalıydı ve subayların birçoğunun üsteki masa ve duvarlara isimlerini kazımış olduklarını belirtiyordu. Onların içinde Bill'in ismi yoktu elbette.

10. BÖLÜM

[1] 'Kara su' adıyla da bilinen, gözdeki iç basıncın artmasıyla kendini belli eden, körlüğe neden olabilen bir göz hastalığı, -çn

[2] Antik Urartu uygarlığının mirasçısı olan Ermeniler, kralları Drtad MS 301'de paganizmden dönünce ilk Hıristiyan olan ulus oldu; inançlarını, Müslümanlığı seçmeden önce Zerdüşti olan Perslere ve sonra da Araplara karşı savunmak zorunda kaldılar. Türkler ise Orta Asya'dan on birinci yüzyılda geldi. Ermenistan ve Yunanistan, Osmanlı İmparatorluğu içindeki iki Hıristiyan ulustu.

[3] Enver kanlı Balkan savaşları sırasında Edirne kentini ele geçirdiğinde, binlerce bebeğe geleceğin kitle katliamcısının ismi verildi; Arnavutluk'un çılgın diktatörü Enver Hoca, Mısır'ın dengesiz diktatörü Enver Sedat onlardandır.

[4] Güçlü bir lobi grubu olan İngiltere-Ermeni Birliği 1890'da Lord Bryce tarafından kurulmuş ve Britanya hükümetine, Osmanlı İmparatorluğu'ndaki Ermenilere eşit haklar sağlanması yönünde sürekli baskı yapmıştır. Birliğin yayın organı Anglo-Armenian Gazette'nin Nisan 1895'teki özel sayısı, Sason'daki Ermeni katliamına dair dehşet verici anlatımları içerir. Ayrıca Lord Gladstone'dan sert ifadeler içeren bir destek mesajı da yayınlanmış ("Türkler sadece konuşuyor, söylediklerinin soludukları hava kadar değeri yok") ve 'Hıristiyan Ermenileri' korumak için Avrupa'nın yönetiminde bir jandarma kuvveti talep edilmiştir. Ermenilerin imparatorluk içindeki azınlık statüsünden ziyade dinlerinin Britanyalıların duygularına hitap ettiği açıktır.

[5] Beyrut'ta 2001'de düzenlenen bir konferansta Özgür Berlin Üniversitesi'nden Profesör Wolfgang Wippermann, birçok Alman subayının, müdahale etmeyip veya kurbanların yardımına koşmayıp Ermeni katliamlarını seyretmekle yetindiğine dair kanıtlar sunmuştu.

[6] İsrail parlamentosu, -çn

[7] Fazlasıyla tuhaf olan, Fransa ulusal havayolu Air France'ın Ermenilerin yaşadığı kanlı olayları tartışmaktan hiç imtina etmemesiydi. 1999'da, havayolunun seyahat dergisinde, kitlesel katliamlara dair bir fotoğraf sergisini tanıtan bir yazı çıktı; yazıda, "soykırım bugün Türkler tarafından hâlâ inkar ediliyor" deniyordu. Fakat Air France'ın Türkiye uçuşlarını rahatça sürdürmesine izin verildi.

[8] İsrail'in Erivan büyükelçisi Rivka Cohen, 5 Mart 2002'de Ermeni soykırımının 'bir trajedi', fakat (Yahudi) Soykırımı'nın 'daima planlanmış olduğu ve bütün bir ulusu yok etmeyi hedeflediği için eşi benzeri olmayan bir fenomen' olduğunu söylüyordu. Erivan'daki Ermeni hükümeti bu sözler üzerine anlaşılır şekilde, bir protesto notası verdi.

[9] Independent'ın tashih servisinde komplolar olmaz; yazılarımız dilbilgisel bir 'ülke' tarzına göre, 'normal kullanım' denen bir standarda uygun olarak düzeltilir. Ve 'normal kullanım' uyarınca Yahudi Soykırımı 'büyük S' ile yazılıyor. Diğer soykırımlar ise küçük S alıyor. Kimse de neden böyle olduğunu kesin olarak bilmiyor — dünyanın her tarafındaki gazetelerde ve kitaplarda aynı uygulama geçerli. Fakat bu uygulama, Harvard, profesyonel bir grup olan 'Soykırım ve Köken Araştırmaları Merkezi'nin itirazını geri çevirdiğinde ABD'de tartışma konusu oldu. Zira akademisyenler haklı olarak, diğer halklara (Ermeniler de dahil) uygulanan soykırımların topyekün, 'köken' denilen sepete sıkıştırılmasına itiraz ediyordu. Fakat bunların hiçbiri Ermeni dostumun sorularına yanıt değildi. Ona halkının 'büyük S'yi hak etmediğini söylemek, utanç verici olduğu kadar aşağılayıcı da olurdu.

'Ortak kullanım' biz gazetecilerin başının belasıdır, fakat kutsal değildir. Aynen devam etmesi gerekmez. Kelner ve Keleny'ye babamın 'Büyük Savaş' adını verdiği bir savaşta çarpıştığını söylemiştim — ki 1945'ten sonra ortak kullanım bakımından 'Birinci Dünya Savaşı' olarak değiştirilmesi gerekmişti. Bir adda ne vardır? Bunu sordum kendi gazetemde. Bir büyük harfte ne vardır? Kuzey Suriye'nin çöllerinde daha kaç kafatasının bulunması gerekir? Türkler yeterince Ermeni öldürmemiş midir? O günden sonra Independent Soykırımı, hem Yahudiler hem de Ermeniler için 'büyük S' ile kullandı.

[10] Burada, Tahsin Bey'in başka bazı kaynaklarda çok da iyi anılmadığmı belirtmek gerek; fakat Oskar Schindler de Nazi partisi üyesi değil miydi?

[11] Genç kadın sonradan Ağacanyanlara bir mektup yazacak ve şunları söyleyecekti: "Soykırımın tanınması için elimden geleni yapmaya devam edeceğim. Ve küçücük de olsa bir fark yaratmaya çalışacağım."

11. BÖLÜM

[1] Bkz. Beşinci Bölüm

[2] Nazilerin Yahudileri imha ettiği gaz odalarında kullandığı kimyasal madde, -çn

[3] Ulusal Askeri Teşkilat. 1931'de Filistin'de kurulmuş aşırı sağcı bir Yahudi örgütüdür, -çn

[4] Yahudilerin Soykırım'a verdikleri ad. -çn

[5] Boğaz'dan geçme izni verilmemesinden kısa süre sonra gemide büyük bir patlama gerçekleşti ve 767 yolcu boğuldu.

[6] BM'nin arabulucusu Kont Folke Bernadotte, birçok ateşkese ön ayak olmuştu. 17 Eylül 1948'de Kudüs'te, İsveçli diplomatın Britanya ajanı olduğunu iddia eden Stem Çetesinin suikastına kurban gitti. Cinayet emrini veren üç adamdan İzak Şamir de müstakbel İsrail başbakanlarından biriydi.

[7] Pity the Nation: Lebanon at War (Oxford University Press, 2001) — ABD'de, Pity the Nation: The Abduction of Lebanon (New York, Nation Books, 2002), bilhassa şu sayfalar: 12-47, 161-400.

[8] Bir FKÖ yetkilisi ve kalp cerrahı olan İsam Sertavi (ki Arafat'ı ılımlı İsraillilerle masaya oturmaya ikna etmeyi başarmıştı) Nisan 1983'te (yani Arafat'la yaptığım bu görüşmeden sadece iki ay önce), Ebu Nidal'in 'El Fetih Devrimci Konseyi'nin tuttuğu silahlı militanlar tarafından Portekiz'de öldürüldü. Saldırıdan 'Arapçılığın kalbinin attığı yer' sorumlu tutuldu; yani şimdi Arafat'ı bile ablukaya almış olan Suriye.

[9] Madrid'deki Kraliyet Sarayı, -çn

[10] Uzun bir dönem Fransa'nın yanı sıra İspanya'da da hüküm sürmüş olan Fransız hanedanlığı, -çn

[11] 22 Kasım 1967'de kabul edilen 242 sayılı BM Güvenlik Konseyi kararı, 'savaşla toprak elde edilmesinin kabul edilemeyeceğini' vurguluyor, 'İsrail silahlı güçlerinin son ihtilafta işgal ettiği topraklardan çekilmesini', 'bütün saldırganlık iddialarının veya durumlarının ortadan kaldırılmasını, bölgedeki tüm devletlerin egemenliğine, toprak bütünlüğüne ve siyasi bağımsızlığına, güvenli ve tanınmış sınırlar dahilinde barış içinde yaşama hakkına saygı gösterilmesini' talep ediyordu. Bu son talep Arapların İsrail'in varolma hakkını tanımasına atıfta bulunuyordu. Batı Şeria ve Gazze'deki sömürgeleştirme harekatını sürdüren İsrail, ısrarla BM'nin çekilme talebindeki 'topraklar' ifadesinin kesin bir anlam içermediğine ve bu yüzden de İsrail'in 1967'de işgal ettiği bülün topraklardan çekilmek zorunda olmadığına dikkat çekiyordu. 242 sayılı kararı yazanların niyetinin, İsrail'in hangi topraklardan çekilip çekilmeyeceğine kendisinin karar vermesi olmadığı ortadadır. İsrail'in 1967 savaşında elde ettiği Arap topraklarından çekilmeme izni olduğu, zira söz konusu toprakların Arap saldırganlığına karşı bir savunma savaşında işgal edildiği iddiası, BM kararındaki 'savaşla toprak elde edilmesinin kabul edilemeyeceği' vurgusuyla geçersizleşmekteydi. İsrailliler ve Araplar, bu kısa ve net kararın ifadelerinden cımbızlama yapmayı sürdürmektedir.

[12] Madrid'deki öfkeli ruh hali açısından şu tipik bir durumdu: Kimse BM'nin 1947'deki 181 sayılı kararına dikkat çekmedi, halbuki Filistin'in taksimi çağrısı yapan (ki Araplar reddetti) ve İsrail'in 1948 savaşından sonra genişletir genişletmez hiçe saydığı sınırları belirleyen bir karardı bu.

[13] Yahudi inancında, kutsal Cumartesi, yani Şabat günü çalışmak günahtır, -çn

[14] 1973'teki 338 sayılı karar, esasen 242'nin bir tekrarıydı. 425 sayılı karar ise İsrail'in Güney Lübnan'dan çekilmesi çağrısı yapıyordu. İsrail, Lübnan'da işgal altında tuttuğu bölgeden 2000'de, yani BM Güvenlik Konseyi'nin 425 sayılı kararı oylamasından yirmi iki yıl sonra çekildi.

[15] Arafat kefiyesini daima, manda dönemindeki Filistin'in biçimini andıracak şekilde, dikkatle sarardı. Bu kumaştan haritanın 'Necef Çölü'nü' içeren kısmı da sürekli sağ kulağından aşağı sarkardı.

12. BÖLÜM

[1] Yahudilerin giydikleri küçük takke, -çn

[2] Levanten terimi Lübnan veya Suriye'yi belirtmek için de kullanılır, -çn

[3] CNN'in Kudüs bürosu şefine bu aldatıcı yoruma dair sorular yönelttiğimde, bana görüntünün 'genel' olduğu karşılığını verdi. Bunun ne anlama geldiğini derhal kavradım. Bu görüntü 'genel'di, zira şiddet 'genel'di ve zira Filistinliler 'genel olarak' şiddet yanlısı bir halktı. Protesto ediyorlar, taş atıyorlar, 'barış'a itiraz ediyorlar, belli ki bu yüzden de İsrail karşıtı, Amerikan karşıtı, barış karşıtı ve, elbette, 'terör taraftarı' oluyorlardı.

[4] Arap ülkelerinin istihbarat teşkilatları genellikle bu isimle anılır. -çn

[5] Filistinli bir sürücü, Sarah'nın elyazısıyla yazılmış bir not eşliğinde, bulunduğumuz çöp sepetine geldi. Meslektaşlarınızdan almayı istemeyeceğiniz türden bir mesajdı bu: "Görünen o ki buraya gelmen mümkün değil, ben burada kalıyorum. Burada neredeyse hiç gazeteci yok. Üzgünüm çocuklar. Keyfinize bakın. Sevgiyle. S."

[6] Dindar Yahudilerin taktığı, kippa benzeri küçük takke, -çn

[7] Rabin tarafından Eylül 1995'te (suikastla öldürülmesinden iki ay önce) sonuçlandırılan 2. Oslo (Taba) anlaşması, üç İsrail çekilmesi taahhüt ediyordu: A, B ve C bölgelerinden. Bu çekilmeler Ekim 1997'de tamamlanacaktı. Kudüs, mülteciler, su ve yerleşimler meselesini ele alan nihai statü anlaşmaları ise Ekim 1999 gibi tamamlanacaktı ki, işgalin bu tarihte sona ermesi öngörülüyordu. Ancak Ocak 1997'de, Oslo uyarınca İsrail bütün Batı Şeria kasabalarından çekilmekle yükümlü olmasına rağmen, bir avuç Yahudi yerleşimciye El-Halil'in yüzde 20'si verildi. Ekim 1998'e gelindiğinde, yani bir yıl sonra, İsrail Taba hükümlerini yerine getirmemiş durumdaydı. İsrail Başbakanı Binyamin Netanyahu Wye River'da yeni bir anlaşma müzakere etti ve böylece Taba'da söz verilen ikinci yeniden konuşlandırmayı iki aşamaya böldü. Fakat bunlardan da sadece birincisine riayet etti. Netanyahu İsrail işgali altındaki Batı Şeria'da elde tutulan toprağın oranını yüzde 72'den 59'a düşürme, Batı Şeria'nın yüzde 41 'ini A ve B Bölgeleri'ne devretme sözü vermişti. Fakat 1999'da Şarm El-Şeyh'te İsrail Başbakanı Ehud Barak, Netanyahu'nun Wye River'da yaptığı anlaşmayı tanımadı ve iki aşamayı üçe çıkardı, ki bunların birincisi C Bölgesi'nin yüzde 7'sini B Bölgesi'ne devredecekti. Anlaşmalara dair bütün uygulamalar bu noktada durdu.

[8] Birinci Dünya Savaşı'nda Fransa'nın ulusal kahramanı olan General Henry Philippe Pétain, İkinci Dünya Savaşı'nda Nazi işbirlikçisi Vichy hükümetinin başkanlığını yaptı. Bu nedenle savaş sonrası vatana ihanetten yargılanıp idama mahkum edildi, fakat ilerlemiş yaşı sebebiyle affedildi, -çn

[9] Amerika'daki dinci aşırı sağın önde gelen vaizlerinden ikisi. Komünizm ve İslamiyet karşıtı açıklamalarıyla tartışma yaratmışlardır, -çn

[10] Bu özel gerekçeyi test etmek isteyen okurlara kutsal kitaptan adresler de veriliyordu: Genesis 12:17, Leviticus 26:44-45, Deuteronomy 7:7-8, Samuel 7:12-16,1 Kings 15:4, Psalms 89:34-37 ve 105:8-11. "Kudüs için savaş başlamıştır ve İsa'ya inananların Yahudi kardeşlerimize destek vermesinin vaktidir..." deniliyordu ilanda.

[11] Barış yolundaki bu apaçık engelle yüzleşmekten kaçınanlar sadece İsrailli liderler değildi. 2000'de Kuzey İrlanda'nın tek devlet adamı John Hume, Filistinlilerle İsraillilere 'sizin önünüzdeki zorluk, coğrafi bir bölgeden değil, üzerinde uzlaşılmış kurumlar oluşturmamaktan kaynaklanıyor' tavsiyesinde bulunuyordu. Ne var ki 'barış süreci'nin bu İrlanda versiyonu pek de yolunda gitmiyordu. 'Bölge' savaşı (yani iki insan grubunun aynı toprak parçası üzerinde hak iddia etmesi), tam da Ortadoğu ihtilafının sebebiydi. İsrail-Arap çatışmasıyla İrlanda arasında bulunabilecek en yakın benzerlik, Katoliklerin onyedinci yüzyılda zorla sürülmesinin ardından şiddetin sona erdirilmesi yönündeki arabuluculuk çabaları olurdu. Protestan derebeylerine ve sefalet içindeki Mandalı Katolik kitlelerine 'üzerinde uzlaşılmış kurumlar' oluşturma çağrısında bulunmak, her iki taraf için de bir anlam ifade etmiyordu.

[12] İsrail'in aşırı sağcı eski başbakanı Binyamin Netanyahu'nun lakabı, -çn

[13] İskoçyalı bir patolog 1995'te İsrail tarafından gözaltına alındıktan sonra öldürülen Abid Samed Hıreyzat'ta ölümcül beyin hasarı tespit etmişti. 22 Nisan'da Şin Bet tarafından uygulanan 'Tiltul' sırasında, başının şiddetle sarsılmasından kaynaklanan bir hasardı bu. Sorgulamaya dair hazırlanan bir İsrail özel komisyonu raporunda emekli yargıç Moşe Landau, Filistinlilere karşı 'usturuplu fiziksel baskı' kullanımını uygun görüyordu. 1997'de Nablus Hastanesi'nde, Filistin askeri istihbaratının Yusuf Baba adlı bir tutukluya yaptığı işkence ortaya çıktı: Baha'nın kolları ve bacakları, su kaynatmak için kullanılan bir elektrikli aletle yakılmıştı. Yaraları kangrene dönüşmüş, daha sonra cezaevine geri götürülmüş ve 31 Ocak'ta da hayatını kaybetmişti.

[14] Londra'da başbakanlık konutunun bulunduğu cadde, -çn

[15] Başbakanlık konutunun kapı numarası, -çn

[16] Netanyahu, Wye'da başarı kaydedilmesi için öne sürdüğü taleplerin bir parçası olarak, İsrail casusu Jonathan Pollard'ın (Pentagon'un sırlarını İsrail'e veriyordu) Amerikan hapishanesinden salıverilmesini istediğinde ortam biraz gerildi. ABD istihbaratında analist olarak çalışan Pollard, Mart 1987'de müebbet hapse çarptırılmıştı. 1995'te Ehud Barak, casusa İsrail vatandaşlığı bile verdi. Clinton, yaltaklanan bir edayla, Pollard'ın davasını 'ciddi şekilde gözden geçireceğini' söyledikten sonra, en azından Netanyahu'nun talebini reddetmeyi becerebildi.

[17] Yazar, İngiltere eski başbakanı Neville Chamberlain'a atıfta bulunuyor. Chamberlain Nazi Almanyası'na karşı uyguladığı yatıştırma politikasıyla eleştirilir. 1938'de imzaladığı Münih Anlaşmasıyla Çekoslovakya'nın Almanya'ya ilhakına göz yummuştur, fakat bu İkinci Dünya Savaşı'nı engellemek bir yana, Nazi Almanyası'nı cesaretlendirerek neredeyse savaşın sebeplerinden birini oluşturmuştur. Chamberlain 1940'ta öldü ve İkinci Dünya Savaşı'nın yol açtığı muazzam yıkıma tanık olmadı, -çn

[18] Bu 'tehdit'in ne denli şaibeli olduğu, İsrailli muhabir Rami Tal 1997'de Yediot Ahronot gazetesinde, 1967'de Golan'ı fetheden savunma bakanı Moşe Dayan'la geçmişte yaptığı bir dizi röportajdan söz edince ortaya çıktı. Tal, Dayan'ın kendisine, İsrail-Suriye çatışmalarının birçoğunun açıkça İsrail tarafından kışkırtıldığını söylediğini aktarıyordu. Kışkırtanlar arasında, hükümete Golan'ı ele geçirmesi için baskı yapan kibbutz sakinleri de vardı.

[19] Filistinliler, İsrail'in haksız uygulamaları veya ağır saldırılarına karşı belirledikleri kitlesel eylem günlerine 'öfke günü' adını verirler. Önceleri Filistin ulusal mücadelesinde, 1948 veya 67 savaşı, El-Nakba (Büyük Felaket) gibi dönüm noktalarını vurgulayan 'öfke günleri' artık tek tek Filistinli örgütler tarafından da ilan edilir hale gelmiştir, -çn

[20] On iki yaşındaki El-Durra'yı babasının kollarına cansız yığılırken gösteren görüntü ve fotoğraflar, ikinci intifadayı simgeleyen efsanelerden biri haline geldi. İsrailliler ise babaoğulun arkasına sığınmaya çalıştığı duvarı derhal yıkarak cinayete dair bütün izleri hızla sildi. Bir İsrail askeri soruşturması sonradan, ölümden Filistinlilerin sorumlu olduğunu kanıtlamaya çalıştı — ve Amerika'nın CBS kanalını da, bu düzmece bulguları ünlü 60 Dakika programında yayımlamaya başarıyla ikna etti. İsrail Parlamentosu üyelerinden Ophir Pines-Paz, konuya cesaretle parmak basıyordu: "İnsan şu izlenimi ediniyor: IDF [İsrail Savunma Gücü] bu olayla samimiyetle yüzleşmek yerine, hayali bir oyun sahnelemeyi ve soruşturma araçlarını olayı örtbas etme yönünde kullanmayı tercih etmiştir. Sonu başından belli olan bu soruşturmanın tek amacı, IDF'yi El-Durra'nın ölümündeki sorumluluğundan aklamaktı." Olayı araştıran Batılı gazeteciler ise, çocuğun ve babanın (ki sağ kurtuldu) İsrailliler tarafından vurulduğu sonucuna vardı. Bununla birlikte ateş eden İsrailli askerler ikisini duvarın arkasında görememiş olabilirdi.

[21] İnce bulgurla ve yeşilliklerle yapılan, kısıra benzeyen bir tür Arap yemeği, -çn

[22] İki haftadan kısa bir süre sonra Aşravi Başkan Bill Clinton'a bir açık mektup yazacaktı. "Sayın Başkan, bizim tecrübelerimizden gördüğümüz şey şu: Amerikan hükümet yetkililerinin büyük kısmı bir kez görevden ayrılınca vicdan azabından muzdarip olmaya ve anlaşılmaz bir biçimde, Filistin halkının maruz kaldığı haksızlığa dair aleni itiraflar tarzında pişmanlık getirmeye başlıyor. Sizi, iş işten geçtikten sonra adalet çabasına giren diğer üstdüzey yetkililerin akıbetinden sakınmak yönünde dürüst bir arzuyla şu konuya dikkatinizi çekmek isterim: Açık konuşmak için hâlâ vaktiniz ve gücünüz var — zararın neresinden dönülse kârdır." Aşravi Clinton'ın bunu yapmayacağını biliyordu. Henüz bilmediği şey ise, Clinton'ın artık başkan olmadığı dönemde 'açık konuştuğunda' da Filistinlileri suçlayacağıydı.

13. BÖLÜM

[1] Doğu Avrupa'da, özellikle de Polonya'da Yahudilerin yoğun yaşadığı küçük kasabalara verilen İbranice isim. Nazi soykırımına maruz kalan Yahudilerin büyük kısmı bu kasabalardan toplanıp imha kamplarına götürülmüştür. -çn

[2] Yahudilerin dua ederken omuzlarına attıkları dini örtü, -çn

[3] Yahudilerin kutsal kitaplarından biri, -çn

[4] Suriye güvenliğinin Londra'daki ikametgahına sığındığı kesindi. Hindavi polisteki imzalı ifadesinde, Suriye hava kuvvetleri istihbaratı başkanı General Muhammed El-Huli için çalışan bir subayın kendisine içinde bomba olan bir çanta verdiğini iddia ediyordu. Mahkemede ise Hindavi bu ifadeden çark ederek, önceki ifadesini okumadan imzalamaya zorlandığını ve Suriye'ye zarar vermek isteyen İsrailli ajanların tertiplediği bir komplonun parçası olduğuna inandığını söyledi. Hindavi hüküm giydi ve Britanya Şam'la ilişkilerini kesti. İsrail, Suriye'yi 'terörizmdeki merkezi rolünden' dolayı kınadı, fakat birkaç gün sonra, Şam Havaalanı'nın VIP salonunda Britanya'nın Suriye büyükelçisi ile yaptığım görüşmede yaşanan ilginç bir olayı gayet iyi hatırlıyorum. Elçi, 'İsraillilerin Heathrow'a getirilen bombadan haberdar olduğuna' dair bazı kanıtlar olduğunu söylüyordu. İsrailliler bombayı, Suriye elçilik telefonlarını dinleyerek mi öğrenmişti? Yoksa Britanya güvenliği mi onlara ipucu vermişti? Suriyelileri bombalı bir komploya katılmaya teşvik mi etmişlerdi? Hiçbir İsrail hükümeti kendi uçağını bombalamazdı. Fakat bunu önceden biliyorlarsa, İsrailliler bomba Heathrow'a gelir gelmez Ann Murphy'yi tutuklayabilir ve Suriye'nin 'uluslararası terör merkezi' olduğunu 'kanıtlama' hedefine ulaşabilirlerdi.

[5] Tevrat'ın altıncı kitabı. Yuşa, Hazreti Musa'nın halefidir, -çn

[6] İsrail iç güvenlik teşkilatı, -çn

[7] İsrail Savunma Gücü, -çn

[8] İsrail'in, Batı Şeria, Gazze ve bizzat İsrail'deki muhaliflerine yönelik suikast siyasetine dair zengin bir külliyat var. Daha 1984 gibi erken bir tarihte, bir otobüsü kaçıran dört Filistinliden ikisi, Şin Bet elemanları tarafından sorgulandıktan sonra dövülerek öldürüldü. Cinayetler, ancak basında iki adamın otobüsten gayet canlı bir şekilde indirildiğini gösteren fotoğraflar yayımlandıktan sonra kabul edildi. Dönemin İsrail Başbakanı İzak Rabin, olayı 'talihsizlik' diye niteledi. 1991'de Filistinli avukatlar ve insan hakları grupları, İsrail televizyonu İsrail ordusuna bağlı ölüm timlerinin varlığını ortaya çıkardıktan sonra, birinci intifada sırasında öldürülen onlarca Filistinlinin davalarını tekrar gözden geçirmeye başladı. 1992'nin başında İsrailli tanıklar, sivil giyimli İsrailli askerlerin El-Halil yakınlarındaki Dura'da sprey boyayla duvara yazı yazan maskeli Filistinlere ateş açtığını gördüklerini anlattı.

Uluslararası Af Örgütü'nün 21 Şubat 2001'de yayımladığı, İsrail ve İşgal Altındaki Topraklar: Devlet Suikastları ve Diğer Hukuksuz Cinayetler başlıklı raporu İsrail'in yargısız infazlarına dair titizlikle hazırlanmış bir kaynak teşkil etmektedir. Öldürülenler arasında, eski bir El-Fetih aktivisti olan, 1991'de Madrid barış görüşmelerinde FKÖ temsilcisi olarak görev yapan ve İsrail barış hareketinin birçok üyesi ile dostça ilişkiler kuran 49 yaşındaki Doktor Tabet Tabet de vardı. Tulkarim'de çalışan bir dişçi olan Tabet, 31 Aralık 2000'de arabasının içinde İsrailli askerler tarafından vurularak öldürüldü, İsrailliler sonrasında Tabet'in bir Tanzim hücresinin 'insanlara saldırı düzenleme emirleri veren' komutanı olduğunu iddia etti. Dostu olan İsrailli bir barış yanlısının oğlunun, yani bir İsrail askerinin cenazesine katılan bir Filistinli için hiç de ikna edici bir açıklama değildi bu. Hamas ve İslami Cihad liderlerinin öldürülmesi de giderek rutin bir hal aldı ve İsrail'in başhahamlarından birinin hüküm koymasına da katkı sağladı. Haham Israel Meir Lau 27 Temmuz 2001'de, "Yahudi din yasası... hükümetin ve güvenlik güçlerinin teröristlerin İsrail'de saldırılar planlayıp düzenlemesini önlemek için bugün uyguladığı aktif öldürme siyasetine tam destek vermektedir," iddiasında bulundu. Aynı gün Ultra-Ortodoks Şas partisinin ruhani lideri Haham Ovadia Yusuf, İsrail ordu radyosundan yayınlanan bir vaazında, Arapların böcekler gibi çoğaldığını ve cehenneme gitmeleri gerektiğini ilan etti. "Kudüs'ün eski kesiminde karıncalar misali kaynaşıyorlar," diyordu Yusuf. "Cehenneme gitmeliler — ve Mesih onların gidişini hızlandıracaktır."

İsrail insan hakları grubu B'Tselem, işgal altındaki topraklarda aranan Filistinlilere yönelik 'gayri-ahlaki ve yasadışı cinayet uygulamasını' kınadı. ABD merkezli İnsan Hakları İzleme Örgütü 1993'te, gizli İsrail birimlerinin Aralık 1987'den beri 120 Filistinliyi öldürdüğü tahmininde bulunuyordu. Bir Mossad ölüm timi 1997'de Ürdün'de Hamas yetkilisi Halid Meşal'i öldürmeye çalıştığında (İsrailliler saldırıyı yasadışı olduğu için değil, başarısız olduğu için eleştiriyordu), Mısır Devlet Başkanı Mübarek bile kendini tutamayıp söz konusu taktikleri 'gayri-ahlaki' olarak niteledi. Zaten İsrail bundan önce, güvenlik güçlerinin 1967'deki Ortadoğu savaşında onlarca Mısır askerini öldürdüğünün ortaya çıkmasıyla şoka uğramıştı. Mısırlı askerlerin toplu mezarı Sina'da bulundu; Rabin ise bu savaş suçunu 'sapkınlık' diye niteledi.

Ölüm daima çifte standartları da içeriyordu. Sözgelimi 1998'de İsrail'in sosyal güvenlik sistemi, silahlı bir Yahudi tarafından öldürülen bir Filistinlinin ailesine tazminat veremeyeceğini açıkladı. Zira İsrail yasaları uyarınca, Yahudi bir 'terörist' tarafından öldürülen bir Arap terör kurbanı sayılmıyordu. Bir Arap bir Yahudiyi öldürdüğünde ise 'terör' söz konusu oluyordu.

[9] Ramat Rachel, Yahudilerin Filistin'de kurduğu ilk kibbutzlardan biridir. 1948 savaşı sırasında Araplar tarafından kuşatılmış ve 13 kibbutz mensubu ile 40 İsrail askeri öldürülmüştür. Yazar, bu kuşatmaya atıfta bulunuyor, -çn

[10] Filistin güvenlik teşkilatına verilen isim, -çn

[11] İşbirlikçi olduğu iddiasıyla dokuz kişiyi idama mahkum eden ne idüğü belirsiz mahkemelerden kaçınmayı yeğleyen Arafat'ın istihbarat yetkilileri, artık İsrail için casusluk yaptığından kuşkulanılan Filistinlileri öldürüyordu; Aralık 2000-Ağustos 2001 arasında en az 20 kişi yargısız şekilde öldürülmüştü. Filistin polisi de İsrail istihbarat servisleri için çalıştığına ve bazı durumlarda İsrail'in Filistinli militanları öldürmesine yardım ettiğine inanılan kişilerin öldürülmesini artık araştırmıyordu. Arafat'ın özel danışmanlarından Bessam Ebu Şerifle yaptığımız görüşmede, şu itirafta bulunuyordu: "Bu insanlar istihbarat tarafından, emirler uyarınca, oldukça kesin bilgi ve kayda geçirilen itiraflar nedeniyle öldürüldü. Filistin istihbaratı bütün bu insanları, bizim güvenlik kontrolümüzde olmayan bölgelerde öldürdü. Hepsi, İsrail güvenliğince korunduktan B veya C Bölgeleri'nde öldürüldü." 12 Kasım 2000'de El-Ram yakınlarındaki bir kontrol noktasında ölü bulunan Kasım Hlef, üç gün önce suikasta uğrayan Hüseyin Abayat'ın hareketlerini Şin Bet'e bildirmekle suçlanmıştı. Adnan Fethi Sultan silahlı adamlar tarafından 17 Aralık 2000'de Beytüllahim'deki evinden alınıp boynundan ve göğsünden vurularak öldürüldü; zira beş gün önce Yusuf Ebu Svay'ın öldürülmesi konusunda İsraillilerle işbirliği yaptığına inanılıyordu. 30 Temmuz 2001'de 68 yaşındaki Cemal Eyd Şahin (o güne kadarki en yaşlı kurbandı), Filistin polis üniformaları giyen adamlarca Beyt Sahur'daki evinden alındı. Şahin sokak ortasında on bir kurşunla öldürüldü; cesedinin de çekiçle taciz edildiği söyleniyordu. 2001 yazına gelindiğinde, 1993'ten beri Filistin cezaevlerinde toplam on sekiz Filistinli ölmüştü; CIA'nın eğittiği sorgucuların yaptığı işkenceler sonucu hayatını kaybetmişti çoğu.

[12] İsrail para birimi, -çn

[13] İsrail'in, 'Kızılay-Kızılhaç' muadili yardım kuruluşu. Amblemi altı köşeli Davud yıldızıdır, -çn

[14] Yahudilerin on üç yaşına gelen erkek çocukları için yaptığı ve dini sorumluluğun başladığını belirten tören. -çn

[15] Filistin Kurtuluş Örgütü'nün ve Filistin Yönetimi'nin Doğu Kudüs'teki merkezi, -çn

[16] Ha'aretz muhabiri Amira Hass bana şunu anlatmıştı: Her ne kadar sonradan Gazze'deki intihar bombacılarının evlerini ziyaret etmiş olsa da, ikinci intifadanın ilk yıllarında bunu yapmamayı tercih etmişti; zira 'bir İsrailli olarak objektif olamazdı.' 'Şehitlerin' evlerine nadiren gitmişti. "Bir çocuk hakkında tek bir haber hazırlıyordum — gerçekten nasıl öldürüldüğünü göstermek istiyordum, çocuk onu öldüren İsrail askeri için hiçbir tehlike arz etmiyordu. Ailesi bir İsrailli gazetecinin evlerinde olmasından hiç hoşnut değildi."

[17] Filistinli intihar bombacılarına dair en utanç verici izah, eski dostum olan ve şimdilerde New York Times'ta giderek mesihvari bir köşe yazan haline gelen Tom Friedman'dan geldi. Filistinlilerin intihar eylemlerini 'çaresizlikten' değil, 'üzerinde anlaşabildikleri tek ortak nokta neyi yok etmek istedikleri olduğu' için tercih ettiğini yazıyordu. 'Narsist bir öfkeyle' körleştiklerinden dolayı insan hayatının kutsallığına dair izanlarını da yitirdiklerini iddia ediyordu. Filistinlilere 'Gandi gibi şiddetsiz direnişi' benimsemeleri tavsiyesinde bulunuyordu. Fakat Filistinlilerin barışçı gösterileri her zaman görmezden gelinmiş veya bastırılmıştı. Filistinliler ve diğer ülkeler, Ariel Şaron'un toprak gasp eden güvenlik duvarına karşı 2004'de Lahey Adalet Divanı'na açtıkları davayı (ki adalet aramanın 'Gandivari' bir yöntemi olduğuna kuşku yoktu) kazandıklarında, İsrail mahkeme kararına uymayı kesinlikle reddetti. Friedman bu konuda yorum yapmadı.

[18] Bu ayrıntıları kayda geçiren ve İsrail-Filistin çatışmasına dair çalışma yürüten uluslararası bir Quaker grubunun bulgularını yayımlayan bir Quaker (1600'lü yılların ortalarında kurulan bir protestan mezhebi. Birçok sivil toplum örgütü aracılığıyla, dünya çapında yardım ve eğitim çalışmaları yürütmektedir. Liberal siyasi tutumuyla bilinir.) dergisi şuna dikkat çekiyordu: "İsrail dahilinde, 'transfer' seçeneğinin (yani, işgal altındaki topraklardaki çok sayıda Filistinlinin veya hattâ İsrail'de yaşayan Filistinli vatandaşların etnik temizliğe uğratılması), bugün siyasetçiler, entelektüeller, dini liderler ve toplumun birçok başka kesimi tarafından açıkça tartışıldığını görünce afalladık... bu fikri ve Tanrı'nın bütün çocuklarının eşit değerde olduğu inancına saygı göstermeyen bütün diğer fikirleri kınıyoruz."

[19] Bu kapıyı önce Hizbullah açtı, Filistinliler kapıdan gözlerini kırpmadan geçti ve onları 2003 ve 2004'ün Iraklı direnişçileri takip etti. İntihar bombacıları, Irak'ın (bugüne kadar yabancıların hükmüne karşı başlattığı sayısız isyanı, kendi kendini yok ederek neticelendiren bir ülkeydi Irak) belli başlı bütün kentlerinin caddelerinde, her gün ortaya çıkacaktı artık. Irak'ta da sivillerin hayatının kutsallığı her iki taraf için silinip gitti. Bombacılar veya onları kontrol edenler, Amerikan ve Britanya konvoylarına, polis karakollarına, kışlalara, otellere ve işgal karargahlarına düzenlenen saldırılarda paramparça olan yüzlerce masum insana merhamet duymak şöyle dursun, en ufak bir üzüntü açıklamasında bile bulunmadılar. Önderlerinden birinin deyişiyle, Sünni direnişi sivil kayıplarından 'çok da endişe' duymuyordu, zira direnişçiler işgali yok etmek için 'her bedeli ödemeye' hazırdı. Fakat gerilla savaşındaki devrimler, ne kadar acımasız olsa da, onları benimsemek isteyen insanlar bir davaya sahip olmadıkça sınırları aşmaz.

[20] Bir başka acı ve ihanet ülkesi olan Kore'de, bu duyguya han denir. Kore'yi anlatan bir yazar şu sonuca varmıştır: "Görünen o ki bütün küçük ülkelerin, daha büyük komşularının elinde haksızlığa maruz kalmak gibi kötü bir kaderi var." İrlandalılar İngilizlere dair kendi han versiyonlarını üretmiştir; Polonyalıların han'ı, aralarında uzanan Polonya topraklarını kontrol etmek için asırlardır mücadele eden Ruslara ve Almanlara yönelmiştir.

[21] Amerikan ve Britanya orduları gibi İsrailliler de operasyonlarına genellikle bir 'medya' başlığı atarlar, ki gerçek askeri kod adıyla hiçbir alakası yoktur bunun. İsrail'in 1982'deki Lübnan işgalinin resmi ismi 'Cehle İçin Barış Operasyonu' iken (pespaye gazetecilerin mutlulukla neşrettiği bir propaganda efsanesiydi bu), gerçek kod adı 'Kartopu Operasyonu'ydu. 'Barış'ın aksine, kartopları tepeden aşağı ilerlerken hacim ve güçleri artar.

[22] Uluslararası Af Örgütü'nün istatistikleri, iki büyük İsrail saldırısı ve Batı Şeria'nın yeniden işgalini kapsayan 27 Şubat-Haziran 2002 tarihleri arasında yaklaşık 500 Filistinlinin öldürüldüğünü gösteriyordu. Ölümlerin çoğu silahlı çatışmalar sırasında gerçekleşmişti. Bununla birlikte kurbanların yüzde 16'sı (yani 70'den fazlası) çocuktu. Mart'taki ilk İsrail saldırılarından Haziran 2002'ye dek, 164'ü sivil 250'ten fazla İsrailli öldürülmüştü; bunlardan 32'si çocuktu. Af Örgütü'ne göre, söz konusu dönemde 8 binden fazla Filistinli tutuklandı ve 'rutin şekilde kötü muameleye maruz bırakıldı'; 3 bin Filistin evi de yıkıldı.

[23] 1982'de Beyrut'ta altı haftalık kuşatmaya direnen eski Filistinli gerillalar, öylesine vahim koşullar yaşamıştı ki, Ceninli direnişçilere o kadar da hayranlık beslemiyorlardı. İçlerinden biri, bir ay sonra Lübnan'da bana, "Niye savaşmadılar ki?" diye soracaktı.

[24] İsrailliler Kızılhaç'ın girmesine izin verildiğini, fakat kendilerinin girmemeyi tercih ettiğini söyledi. Kızılhaç ise bu açıklamayı yalanladı. İsrailliler bunun ardından, ellerinde Kızılhaç yetkililerini İsrail'in önerisini geri çevirirken gösteren bir video kaydı olduğunu iddia ettiler. Ancak kaydı görmek istediğimizde, İsrailli yetkililerden hiç ses çıkmadı. Pek az gazeteci böyle bir kayıt olduğuna inanıyordu.

[25] İbranicede Yahudi olmayanlara verilen isim, -çn

[26] Beytüllahim kuşatması, medya açısından bir başka 'ilk'i de beraberinde getirdi: Kilisenin etrafındaki çatışmayı her nasılsa kendi kameralarıyla görüntülemeyi beceremeyen BBC Televizyonu Dünya Haberleri, sürekli İsrail ordusunun video görüntülerini kullandı; bunu yaparken, görüntülerin kaynağını belirtmedi.

[27] Ölü organların veya dokuların bozulmadan saklanmasını sağlayan bir kimyasal madde, -çn

[28] Bir kez daha nafile. Ocak 2003'te Yaron Washington'daydı; 'özel savunma yardımı' adı altında 4 milyar dolarlık bir yardım talebini meşrulaştırmak üzere İsrail'in savunma 'ihtiyaçlarından' dem vuruyordu.

[29] Ve buna dikkat çeken diplomat veya gazetecinin vay haline! 2001'de, Paris'teki Simon Wiesenthal Merkezi, Avrupa Birliği'nin İsveçli dönem başkanını 'Yahudi karşıtı şiddeti teşvik etmekle' suçluyordu. Merkez, İsrail'i 'teröristleri ortadan kaldırmakla' suçlayan İsveç başbakanına yazdığı mektupta şunları söylüyordu: "Size ikinci Dünya Savaşı'nda Müttefiklerin öne sürdüğü bir argümanı hatırlatırız. Auschwitz'e giden demiryollarını bombalamanın Almanlar arasında anti-Semitizmi teşvik edeceğini söylüyorlardı." İsveç, 'Soykırım'dan sağ kurtulanların kurduğu devlete tek taraflı bir saldırıda' bulunmaktaydı. Peki AB'nin İsveçli başkanının suçu neydi? 'Ortadan kaldırma uygulamasının barışa engel teşkil ettiğini ve yeni bir şiddet dalgasını tetikleyebileceğini' söylemeye cüret etmişti. İsrailli cinayet birimlerine 'ölüm timleri' bile dememişti. İsveçliler bundan dolayı özür dilemedi. Fakat tarihsel olguların çarpıtılmasına dair herhangi bir düzeltme çabasına da girmediler. Müttefiklerin Auschwitz ve Birkenau kamplarını bombalamamasının esas gerekçesi, 'teknik zorluklardı'; bu görevi Sovyet hava kuvvetlerinin üstlenmesi gerektiği inancı ve eldeki bütün imkanların Nazi Almanyası'nı devirmek için kullanılması gerektiği fikriydi. 'Bu sorun ancak böyle olumlu yönde çözülebilecekti.' Bu son gerekçeler (tarihin ışığı altında yetersiz ve utanç verici olsa da), elbette Wiesenthal Merkezinin Stockholm'e gönderdiği mektubun can sıkıcı art niyetini ortadan kaldırmıyor.

[30] İsrail basınında Şaron'un öne sürdüğü tema üzerine çeşitlemeler zuhur edecekti. Her ne kadar İsrail Kosovalı Amavutlara insani yardım sağlasa da (Şaron'un desteklediğini söylediği bir karardı bu), NATO harekatının Ortadoğu'ya da uyarlanabileceği korkusu varlığını sürdürüyordu. "... Celile'deki Arapların kendi ayrılıkçı çerçevelerini talep etmesi ihtimaline İsrail'in nasıl bir karşılık vereceğine dair Dışişleri Bakanı Ariel Şaron'un sorduğu sorular yabana atılır gibi değil," diye yazıyordu Dan Margalit. "... İsrail'in asla Sırplar gibi davranmayacağı ve nüfusu sınır ötesine zorla sürerken katliamlara kalkışmayacağı varsayılabilir. Fakat NATO'nun kendi egemenliğini korumaya çalışan bir devlete saldırmasına imkân veren kötülüğün düzeyi tam olarak nedir?" O sıralar Sırbistan'da bulunan bir gazeteci olarak, Sırbistan'ın 'egemenliği' hakkında aynı soruyu sormuştum, zira NATO savaş öncesinde Miloseviç'e sunduğu barış önerisine öyle sinsi bir cümle koymuştu ki, öneriyi kabul etmek zaten NATO birliklerinin Sırbistan'ın her yanına konuşlanmasını da kabul etmek anlamına geliyordu. Fakat Margalit'in Sırbistan katliamlarını tarif ederken kullandığı 'nüfusu zorla sürerken' ifadesi, İsrail'in 1948'de sergilediği tavrın kusursuz bir ifadesiydi. Ayrıca Margalit'in sözlerinde üstü kapalı olarak tarihin Kinzervari bir budanışı vardı. "Slobodan Miloseviç'in Amavutlara yönelik katliamları, Türklerin Ermenilere yönelik katliamlarını hatırlatıyor... Korkunç suçlar, ama Soykırım denilemez," diyordu Margalit.

[31] Gazze'de bir İsrail tankını havaya uçurmak üzere bomba yerleştirmeye çalışan on yedi yaşındaki Mahmud Freyh'in durumunu ayrıntılarıyla anlatan bir Filistin belgesinde, İsrail 'çevirisi' Filistinli gencin Filistin Yönetimi tarafından korunduğunu belirtiyordu. Orijinal Arapça belgede ise, Filistin Yönetimi'nin tankın bombalanmasını fünyenin kablosunu keserek engellediği, bunun ardından Freyh'in Arafat'ın ekibine katılmaya ikna edildiği söyleniyordu.

[32] Hakikat her zaman propagandaya galip gelemiyordu. Af Örgütü'nün 2002 raporu, sürekli tekrarlanan iddiaların aksine, 'İsrail Güvenlik Gücü mensuplarının işgal altındaki topraklarda öldürdüğü çocukların bir teki hakkında, hattâ İsrail hükümet yetkililerinin soruşturma açılacağını kamuoyu önünde söylediği olaylarda bile, bilinen hiçbir soruşturma olmadığını' belirtiyordu. Ancak sadece iki yıl sonra Independent on Sunday'in editörlerinden Michael Williams, '[İsrail'in] ordusunun düzenlediği eylemlere hukukun üstünlüğünü uygulamak konusunda gösterdiği erdemden dolayı' alkış tutabilecekti.

14. BÖLÜM

[1] Pied Noir teriminin kökenine dair çeşitli teoriler vardır. Cezayir bağımsızlık savaşının tarihini anlattığı kitabında Alistair Horne, terimin Fransız ordusunun giydiği siyah cilalı ayakkabılardan veya Afrika güneşinin sömürgecilerin ayaklarını yakıp kapkara yapmasına ilişkin Fransız kentlerinde gelişen bir fikirden kaynaklanmış olabileceğini söyler. Kısa süre önce bir Cezayirli, Fas başkenti Rabat'ın bir semtinde yaşayan ve ayaklarını hiç yıkamayan yoksul İspanyol göçmenlere bu adın verildiğini anlattı. Fransız vatandaşları aynı bölgeye yerleştiklerinde bu adı miras almış ve sonra kendileriyle birlikte Cezayir'e getirmişti.

[2] Harkiler Fransız ordusundaki sadık Cezayirli askerlerdi; 1962'de efendilerinin ihanetine uğrayıp öylece terk edildiler ve kendi ülkedaşları tarafından katledildiler. Kaçabilenler Fransa'nın güneyinde sefalet içinde bir hayata mahkum oldular.

[3] Afrika Misyonerler Topluluğu veya Beyaz Atalar adıyla anılan bir tarikat. 1868'de Cezayir Başpiskoposu Charles Lavigerie tarafından kurulmuştur, -çn

[4] Hiçbir dil, siyasetçileri demokrasi ve İslam konularında fantastik uçuşlardan alıkoymuyor. Budiaf'ın 16 Şubat 1992'de, başkent Cezayir'de (Arapça ve Fransızca konuşarak) düzenlediği basın toplantısından aşağıda yapacağım alıntıların saçmalığını, yanı sıra birçok Cezayirliyi FIS'i desteklemeye iten mesnetsiz iyimserliğini ve idrak eksikliğini yakalamayı siz okuyuculara bırakıyorum: "Seçim sürecinin askıya alınması, demokrasiyi korumak bakımından zaruriydi. Seçim süreci durduruldu, çünkü Cezayir'i tehdit eder hale geldi. Fakat sıkıyönetim, temel özgürlüklere herhangi bir kısıtlama getirmedi... Durum günden güne düzeliyor. Cezayir terör ve kuşku Cumalarından bıktı artık... İslamda hoşgörü, anlayış ve ılımlılık demokrasiyle birlikte yaşayabilir. On üç-on dört asır öncesinde çakılıp kalmış 'kapalı' bir İslam, demokrasiyle yaşayamaz. İran'da demokrasi var mı, yok mu? Kararı size bırakıyorum... burada insanlar asılmıyor. Eğer seçim ilkesinin peşinden gitseydik, Cezayir'de insanları asmak zorunda kalırdık... İslam aşırılıkçılığı kabul etmemelidir. Camiler ibadet, tefekkür ve hoşgörü mekânları olmalıdır. Dinin bir yeri vardır, fakat demokrasi siyasi çoğulculuğu içeren modern bir topluma doğru ilerleyiştir."

[5] 1995'e gelindiğinde Cezayir hükümeti 15 bin vatandaşın öldürüldüğünü resmi olarak kabul edecekti; 6 bin yaralı ve 2143 de sabotaj eylemi vardı. Gerçek rakamın ise 75 bine yaklaştığı sanılıyordu.

[6] Massu hiç olmazsa sadece öğüt veriyordu — Fransız hükümeti ise Cezayir ordusuna çok daha ciddi destek sağlıyordu. 1994 yılı boyunca Fransa, Cezayir'e helikopterler, dağ sıgınaklarını havadan tespit etmek için gece görüş teknolojileri ve başka teçhizatlar yağdırdı; bunların büyük bölümü Fransız uçakları tarafından başkent havaalanına getiriliyordu. Bir Fransız bakanın oğlunun Paris dışında, Cezayir güvenlik polisine milyonlarca franklık teçhizat satan özel bir şirketi olduğu söyleniyordu. Tıpkı Amerika'nın İran-Irak savaşı sırasında, 'sivil' amaçlarla kullanılacağı gerekçesiyle Saddam'a helikopter satması gibi, Fransa da on yıl sonra Cezayir'e 'sivil' kullanım için dokuz Ecureuil helikopteri sattı. Böylece askeri ihracattan incelemekle görevli bakanlıklar arası komisyonun (CIEEMG) yasal soruşturma açmasından kurtulmuş olunuyordu. Tabii ki bu helikopterler hemen roketler ve gece görüş ekipmanlarıyla donatılıp en ön cephe silahları haline getirildi. Yanı sıra Fransızlar, Cezayir kıyılarında dolaşan ve Direction Generale de la Securite Exterieure (DGSE, Fransız gizli servisi) üyeleriyle dolu eski bir kargo gemisinden Cezayir ordusunun bütün telsiz trafiğini dinliyordu. A646 Berry kod numaralı, beyaz boyalı gemi, Lahdarya Dağları'ndaki Cezayir kuvvetlerini de gözlüyordu. Bu çalışma, Fransa hava kuvvetleri uçaklarının elde ettiği telsiz kayıtları ve başkent Cezayir'deki Fransız büyükelçiliğinde istihbarat yetkililerinin faaliyetleriyle de destekleniyordu. 1994 Noel'inin arifesinde 'İslamcı' militanlar başkent havaalanındaki bir Air France uçağını ele geçirdi ve bazı yolcuları öldürdükten sonra uçağı yakıt ikmali için Marsilya'ya indirdi. İnişten önce uçağı Eyfel Kulesi'ne çarpma tehdidinde bulunmuşlardı. Fransız birlikleri Marsilya'da uçağa baskın düzenleyerek hava korsanlarını öldürdü ve yolcuları kurtardı. Şaşırtıcı olan şey uçak kaçırmanın gerçekleşmesi değil, Fransız ulusal havayolunun, hukuk ve düzenin fiilen ortadan kalktığı ve Fransız kelimesinin bile bu ülkede kalan vatandaşları için idam fermanı haline geldiği bir ülkeye hâlâ düzenli sefer yapmasıydı. Elbette kimse silahlı militanların gerçekten Eyfel Kulesi'ne çarpma niyeti olup olmadığını sormadı. Bu planlarının gelecekte yolcu uçakları ve yüksek yapılarla ilgili daha ihtiraslı projelere ilham kaynağı olup olmayacağını da soran yoktu.

[7] 1994 Ramazanı, Cezayirli entelektüeller için bilhassa acı verici olmuştu. Oran ulusal tiyatrosunun yönetmeni, oyun yazan Abdülkadir Allula, tiyatro dersi vermeye giderken vurulup öldürüldü. Dört gün sonra bir televizyon yapımcısı, Aziz Smati, ağır yaralandı (ve tekerlekli sandalyeye mahkum oldu) ve aynı yılın Eylül ayında silahlı militanlar rai müziğinin en tanınmış icracılarından Çep Hasni'yi öldürdü. Sadece kaçırılan şarkıcı Lunes Matub'un hayatı, içinden çıktığı Kabylie halkının 'İslam'a savaş ilan etme' tehdidi sayesinde geçici olarak kurtuldu; on beş gün rehin tutulduktan sonra serbest bırakıldı. Entelektüelleri 'hoppalıkla ve İslam dinine hakaret etmekle suçlayan silahlı gruplar, sanat camiasını (çok da sebepsiz olmayan bir şekilde) İslam cumhuriyetine karşı entelektüel savaşın ön cephesi olarak görüyordu. Raşid Mimuni'nin en ünlü kitaplarından birinin adı 'Genelde Barbarlığa, Özelde Köktendinciliğe Dair' idi; Şubat 1995'teki ölümüne ilişkin şaşılacak tek husus, doğal nedenlerle hayatını kaybetmesiydi. Yazarlar Mısır'da da hedef alınıyordu. Yazar Faraç Fuda öldürülmüştü; Cema'a İslamiye (İslami Grup) Nobel ödüllü yazar Necip Mahfuz'u Kahire'de bıçakladı, fakat öldürmeyi başaramadı. Kahire'de insan hakları hareketi için pek çok şey yapan Mısırlı yazar Kerim Alravi, 'İslami mücadelenin' tabiatının spesifik olarak kültürel olduğunu söylüyordu. "Çünkü İslam Kitap'ın dinidir, Kuran Arapça dilinde indirilmiş Allah kelamıdır. Bu yüzden Arapça hem gündelik söylemin hem de İlahi Söz'ün dilidir... Fakat yazar olmak, metinlerin yaratıcısı olmaktır; o metinlerin, tek ilahi metnin yegane doğrusuna illa ki katılmak zorunda olmayan birer doğru olduğunu iddia etmektir. İşte sadece söylediklerinden dolayı değil, bu yüzden de hedef yazarlardır."

[8] Hazreti İsa'nın çarmıha gerildiği Kudüs yakınlarındaki tepe, İbranice 'kafatası tepesi' anlamına gelmektedir, -çn

[9] Cezayirlileri idam edileceklerini bile bile sınırdışı eden sadece Britanya değildi. Belçikalı yetkililer alt düzey bir FIS yetkilisi olan Ben Osman Busriye'yi 15 Temmuz 1996'da, döndüğünde tehlikede olmayacağı gibi akıl almaz bir gerekçeyle Cezayir'e iade etti. Cezayir'den tekrar kaçmayı deneyen Busriye, Lübnan sınırını geçmeye çalışırken yakalandı ve Mustaganim'de polis nezaretinde öldü. Polis raporunda, mahkemeye çıkarılmayı beklerken emniyet binasından atlarak 'intihar ettiği' belirtiliyordu.

[10] Büyük ölçüde asılsız olan kendi kanıtları dahilinde ABD yönetimi Independent'taki (8 Mart 1995'te Cezayir'den gönderdiğim) bir yazıdan alıntı yapıyordu. Orada şöyle yazmıştım: "Öldürülen Cezayirli entelektüellerin fotoğrafları, İslamcılardan nefret etmenizi, onları hor görmenizi, insan haklarını bırakın bir kenara, onları insan gibi bile görmemenizi sağlamaya yeterli. Elbette buradaki bir başka niyet de, hükümet tarafından iptal edilen seçimlerde FIS'e kaç insanın oy verdiğini size unutturabilmek." ABD Adalet Bakanlığı son satırdaki ironiyi anlamayı becerememişti — ne de fotoğrafların Cezayir hükümetinin propaganda kampanyasının parçası olarak yayımlandığına dair açık imayı idrak etmişti. Amerika'nın hazırladığı dosya, aynı zamanda çok baştan savmaydı. En az iki Cezayir gazetesinin adı yanlış yazılmış ve Cezayir yönetici seçkinlerinin, Cezayir basınının 'terörizm' haberlerini rejimin talimatları doğrultusunda yayımlaması gerektiğine dair ısrarına hiçbir atıfta bulunulmamıştı. Katliamları bildiren haberlerin birçoğunda FIS suçlanıyordu. Amerikan yönetiminin Independent'taki yazılarımı yalan yanlış kullandığına dair yazımdan sonra, bütün atıflar ABD Adalet Bakanlığı'nın Haddam aleyhindeki 'kanıtlar' listesinden esrarengiz şekilde kayboldu.

[11] 16 Aralık 2004'te, Cezayir hükümeti tarafından atanan bir müfettiş, Cezayir güvenlik gücü üyelerinin 5200 sivili öldürdüğünün sanıldığını kabul etti... "... devlet ajanları bireysel olarak bu yasadışı eylemleri gerçekleştirmiştir," diyordu Faruk Ksentini. "Savaş korkunçtu ve aşırılıklar yaşandı. Fakat devletin kendisi herhangi bir suç işlemiş değildir." İki hafta sonra Ksentini, Reuters'e, 'devlet ajanlarının' 6146 sivili 'kaybettiğini' söyleyecekti.

15. BÖLÜM

[1] Opec kuralları uyarınca Kuveyt'in günlük 1.5 milyon varil üretim kotası vardı, fakat son zamanlarda üretimini 1.9 milyon varile çıkarmıştı. Opec'in 18 dolarlık istenen varil fiyatı, 14 dolara düşmekteydi ve Saddam Hüseyin, varil başına 1 dolarlık bir düşüşün Irak için yılda 1 milyar dolarlık gelir kaybı olduğunu öne sürüyordu. Yanı sıra dünya fiyatlarındaki düşüş, Irak'a o güne dek 14 milyar dolara mal olmuştu. Kimse aşırı üretime karşı çıkmadı. Fakat Iraklılar, Kuveyt'in karşılıklı sınırın kuzeyine doğru sarkarak Irak'ın güney yataklarından petrol çektiğini iddia etti; diğer bir deyişle Kuveyt, savaş aygıtı sayesinde İran devriminden korunduğu bir ülkenin petrolünü çalıyordu.

[2] Mahmud, Nasır iktidarındaki Mısır'da bir AP muhabiri olmasının yanı sıra, siyasi bir muhalifti. İşkenceci polisler tarafından Kahire'deki Citadel Cezaevi'nde, insan dışkısıyla dolu bir varile batırılmış halde sorgulanırken yaşadıklarını, yüzünde geniş bir gülümsemeyle anlatırdı daima.

[3] Bu, Batılı petrol analizcileri tarafından gayet iyi anlaşılmıştı; özünde yavan olsa da, dikkatle hazırlanmış çalışmalarında aynı noktayı vurguluyorlardı. Robert Mabro Ekim 1990'da, "Arapların büyük bölümü, ABD'nin bölgeye müdahalesinin arkasında uluslararası hukuku uygulamak gibi bir niyet olmadığı kanısında," diye yazıyor ve şöyle devam ediyordu: "ABD bölgedeki bu rolünü, şimdi Kuveyt'e yönelik olduğu gibi, Filistin'de ve Lübnan'da da oynasaydı, bunu memnuniyetle karşılayabilirlerdi. Fakat ABD'nin, İsrail politikaları ve eylemlerine karşı on yıllardır uluslararası hukuku hiç işletmemesi, Kuveyt'e dair gerçek niyetleri konusunda Arapların zihnine ciddi kuşku tohumları ekmiş durumda."

[4] Ne zaman vizeye ihtiyacımız olsa binbir dereden su getirirlerdi. Ama eğer Suudiler gazetecileri bir Arap konferansına davet etmek isterse, elçilikleri birkaç saat içinde giriş izinlerini çıkarırdı. Bu bıktırıcı meselelerden kaçmak istediğimizde, vize başvurusundaki din hanesini doldurmayı reddediverirdik sadece. Suudiler o zaman bizim Yahudi olduğumuzu varsayar ve ırkçı politikalarına uygun olarak, vize vermeyi reddederlerdi.

[5] Birçoğu, Iraklıların elinden kaçan cesur insanlardı (aralarında Kuveytliler de vardı) Securicor'un Kuveyt'teki geçici operasyon müdürü Britanyalı George Woodberry, dört çekişli cipiyle sınıra vardığında, karşısında 50 Irak tankının dizildiğini görmüştü. "Kum tepesinin üzerine çıkana dek onları göremedik ve gördüğümüzde de artık geri dönmek için çok geçti," diye anlatıyordu bize. "Bunun üzerine onların tam ortasından sürmeye devam ettik; tanklar her iki tarafımızda, 40 metre yakınımızdaydı. El sallamadık, hiçbir şey de söylemedik, sadece ilerledik. Tanktaki askerler oracıkta durmuş bizi izliyorlardı..." Woodberry Kuveyt'i de şöyle anlatıyordu: "Ülkede her şey durdu. Iraklı askerler insanların kapılarını yumruklayıp para ve yiyecek istiyorlardı. Bütün dükkânlar yağmalandı. Iraklılar kadar Filistinliler de yağmaladı; yıllardır orada yaşayan insanlardı bunlar. Para kasaları caddelere saçılmıştı; insanlar başlarına üşüşmüş, kasaları kırıp açmaya çalışıyordu. Kentin merkezinde yağmacıların silip süpürmediği tek bir dükkân veya büro kalmadı.

[6] Birinci Dünya Savaşı'nda İkinci Piyade Tümeni'nin savunduğu Fransız cephelerinden biri, -çn

[7] Duşta sürekli yıkanmak gaz saldırısı kurbanları için iyi bir tavsiyeydi; kapalı bir kukuleta olmadığı sürece şapka da egzotik bir katkı sayılabilirdi.

[8] Yıldızlar ve Şeritler: ABD ordusunun yayın organı, -çn

[9] Gayet basit. Ağustos 1980'de, BM Güvenlik Konseyi İsrail'in Kudüs'ü ilhakınının uluslararası hukuk uyarınca 'geçersiz' olduğunu ilan etti. Aralık 1981'de BM Güvenlik Konseyi İsrail'in Suriye-Golan Tepeleri'ni ilhakının uluslararası hukuk uyarınca 'geçersiz' olduğunu ilan etti. 9 Ağustos 1990'da, BM Güvenlik Konseyi Irak'ın Kuveyt'i ilhakının uluslararası hukuk uyarınca 'geçersiz' olduğunu ilan etti. Fakat Batı, ilk ikisi için değil, sadece üçüncüsü için 'uluslararası hukuk'un tavizsiz şekilde uygulanmasında ısrar edecekti. Araplar İsrailliler için hukukun üstünlüğü diye bir şey olmadığını, İsrailli olmayanlar içinse işlerin tümüyle farklı yürüdüğünü çoktandır biliyordu elbette.

[10] Britanya birliğini 26 Ekim'de ziyaret ettim; konuştuğum her asker bana, tam yüz otuz altı yıl, iki gün önce Balaklava'daki ölüm vadisine gönderilen Hafif Piyade Birliği'ni hatırlattı. "Yenilgileri kutlamaya meyilliyiz, Britanya ordu geleneğinin klasiklerinden biri bu," diye durumu kabul ediyordu Yarbay Arthur Denaro. İmparatorluk tarihine bakıldığında Hussarlar'ın yüzde 35'inin İrlanda'dan geldiği görülür; işte bu yüzden Saddam'la savaşmaya hazırlanan adamların birçoğu Belfast, Derry, Dublin ve Cork aksanlarıyla konuşuyordu. Hattâ tanklarına İrlanda kentlerinin isimlerini vermişlerdi.

[11] Yedi yıl sonra Afganistan'da karşılaştığımda Bin Ladin'in serbest bırakılmasını talep edeceği Şeyh El-Uvda buydu işte.

[12] Kraliyet Hava Kuvvetleri Mareşali ve Britanya Genelkurmay Başkanı Sör David Craig Suudi krallığını ziyaret ettiğinde de konu gündeme geldi. Britanyalı subayların Amerika'nın aldığı kararları veto etme yetkisi olup olmadığı sorulduğunda, o gün tuttuğum notlara göre, Craig'in yanıtı şu olmuştu: "Şey, sanırım bu meseleyi ortaya koymanın dolambaçlı bir yolu, çünkü savaşa girdiğinizde, emir-komuta zinciri altında olduğunuzda mesele yoktur." Cümlenin kıymıklarını ayıkladığınızda bu, de la Billiere'in silahlar patladığında kendisine söylenen her şeyi yapmak zorunda olduğu anlamına geliyordu.

[13] Britanya'da 1912'de yürürlüğe giren ve gazete yayın yönetmenlerinden ulusal güvenliği ilgilendiren konularda belli haberleri yayımlamamalarını rica eden resmi bildirim, -çn

[14] Bilgisayar vatansever hırsız tarafından, üzerinde şöyle bir mesajla geri verildi: "Sevgili Bayım, ben sıradan bir hırsızım ve Kraliçemi, ülkemi severim. Bunu kim kaybettiyse asılması lazım. Sevgiyle, Edwards."

[15] Rockefeller İş Merkezi'nin parçası olan bir yapı. Günümüzde General Electrics (GE) binası olarak anılmaktadır. -çn

[16] Bu, tarihi gerçekleri biraz zorlamak oluyordu doğrusu. Kuveyt Osmanlının Basra eyaletinin parçasıydı ve Türkler Sabah ailesini, yeni bir şeyh, Mübarek Sabah (iki üvey kardeşini öldürmüştü kendisi) 1899'da Kuveyt'i yılda 15 bin pound'a Britanya himayesine sokmayı kabul ettikten sonra bile, Osmanlı valileri gibi gördüler. Irak monarşisinin 1958'de devrilmesinden sonra Irak Kuveyt'le birleşmeyi talep etti ve ancak Britanya birliklerinin şeyhliğe girmesiyle (aynı ABD güçlerinin 1990'da Suudi Arabistan'ı 'korumak' üzere akın etmesi gibi) bu niyetinden vazgeçti.

[17] Bu rakamın açılımı söyleydi: geri ödemesiz krediler, 5,843,287,671.23 dolar; uzun vadeli nakit krediler, 9,246,575,343.46 dolar; kalkınma kredileri, 95,890,410.95 dolar; askeri teçhizat ve lojistik, 3,739,184,077.85 dolar; petrol, 6,751,159,583 dolar; Basra'nın yeniden imarı için endüstriyel ürünler, 16,772,800 dolar; endüstriyel onarım ödemeleri, 20,266,667 dolar; kamyonlar, traktörler, paletli traktörler, asfalt silindirleri (270 araç), 21,333,333.50. Suudilerin hesabı 1 dolar 19 sent eksikti.

[18] Fisk, Kelime-i Şahadeti sureyle karıştırıyor. Şahadet getirmek İslama girmenin ilk adımıdır, belki bu nedenle, -çn

[19] Savaş uçakları için kullanılan bir tür hız birimi, -çn

[20] BLU-82'nin insani tesirleriyle ilgili bu korkunç anlatımı, bir Reuters muhabirinin, 1991'de tahkim edilmiş yeraltı sığınaklarını imha etmek için kullanılan bir başka Amerikan 'süper silahıyla' ilgili yazdığı haberle kıyaslamak öğretici olur. "GBU-28 denen bomba, daha önce yapılan bütün nükleer olmayan silahlardan beş kat güçlüydü. Irak'ın en güçlü yeraltı sığınağına atılmasının üzerinden daha birkaç saat geçmişti ve bombanın tasarımcıları işe yarayıp yaramayacağı konusunda iddiaya girmişti. Lockheed Füze ve Uzay AŞ. ile Texas Instruments tarafından, inanılmaz bir ekip gayretiyle müthiş bir hızda yapılan yeni bomba, El-Taci hava üssündeki komuta kompleksine bir F-111'den atıldı... 2.5 tonluk süperbomba (patlayıcıyla dolu bir obüs ağzı vardı ve lazer güdümlüydü) devasa beton duvarları delip sığınağın içinde infilak etti... Lockheed'den Meri Culp, 'Bu bir vatanseverlik ve inanılmaz bir işbirliği hikâyesidir,' dedi..."

[21] Iraklı pilotların 1991 savaşı sırasındaki davranışıyla İran savaşındaki davranışı arasındaki ciddi fark AWACS elemanının dikkatini çekmişti. "Yumuşak bir profesyonellik sergiliyorlardı, halbuki aynı pilotların daha üç yıl önce İran'ın içlerine amansız saldırılar düzenlediğini duymuştum. Böyle bir görevde İranlılar uçaklardan birini düşürmeyi başarmıştı, fakat bunu tartışmamışlardı bile, sadece dönüş yolculuğu için 'tam bir formasyonları' olmadığını söylemişlerdi."

[22] Tam adı GBU-28 olan lazer güdümlü bombalar. Körfez savaşı sırasında çoğunlukla Irak'ın yeraltı sığınaklarına karşı kullanılan, ince, 4 metre uzunluğunda ve 2.5 ton ağırlığında olan bu bombalar, sığınaklara girdikten sonra patlar. Yarattığı yoğun kinetik enerjiyle kalın beton yığınakları delebilir, toprağın 20-30 metre altına kadar girebilir, -çn

[23] Yahudilerin yeni yılı. Dini tatillerden biridir ve Yahudilik uğruna ölenleri anmak için koç boynuzundan yapılma bir boru çalınır, -çn

[24] 1992'de yayımlanan bir Arap ekonomi raporuna göre Araplar, 1990-91 Körfez krizi ile savaşının, Çöl Kalkanı ve Çöl Fırtınası Operasyonu diye, melodram tarzında adlandırılan iki aşaması için 84 milyar dolar harcadı. Bu, Suudilerin Saddam'ın sekiz yıllık İran savaşı için harcadığından üç kat fazlaydı. Prens Halid bin Sultan, Suudi Arabistan'ın 1991 ihtilafına tek başına yaptığı katkıyı 27.5 milyar dolar olarak hesaplıyordu ki, Saddam'a verilenin biraz fazlasıydı bu. Irak işgali ve müteakip savaştan dolayı Arapların kaybı, toplam 620 milyar dolardı. Amerika'nın Eylül 1991'deki ilk konuşlanması için 6 milyar doların bir kısmını ödemeyi kabul eden Kuveyt, savaş kasasına para koyan ilk ülke oldu. Washington Ağustos 1991'de, Suudi Arabistan ve Kuveyt'in Körfez savaşı masraflarından kendisine hâlâ 7.5 milyar borcu kaldığından yakınıyordu. Fakat o aşamada iki ülke zaten sırasıyla 1.7 milyar ve 12.5 milyar dolar katkıda bulunmuştu. Belki de Ortadoğu, dünya ekonomisinde yeni bir iktisadi gerçekliği kanıtlamış oluyordu: savaşlar zafer için olduğu kadar kâr etmek için de verilir. Irak işgalinden çıkarılan ders buydu, ta ki işgal felaketle sona erene dek.

[25] İsrail sürekli, Irak rejimine yönelik üstün istihbaratıyla övünüyordu — tıpkı 2003'te, artık Saddam'ın cephaneliğinde olmayan kitle imha silahları hakkında asılsız uyarılarda bulunduğu gibi. Amerikalı yetkililerin 1991'de bana İsrail'in Irak çölündeki scud bataryalarının konumuna dair verdiği 'istihbaratın' tümüyle yanlış çıktığını söylemesine rağmen, de la Billiere'in aksi yönde planlara girişmesi epey ilginçti. Saddam'ın Tel Aviv ve diğer kentlere kışkırtıcı scud saldırılarının ardından İsrail'in de savaşa gireceğine inanan de la Billiere, 'onların [İsrailliler] kara kuvvetlerini, Irak'ın etkin şekilde faaliyet gösterebilecekleri bir kesimine yerleştireceğimiz bir plan üzerinde çalışmaya başlamıştı.'

[26] Bu skandaldan farksız saldırıya dair en kapsamlı araştırmayı, 2004'te Ebu Garib'deki işkence skandalını onaya çıkaran adam yaptı: Seymour Hersh. 'Havuz' gazetecileri haliyle 24. Tümen'in cinayetlerini ifşa etmeyi başaramamış ve Iraklıların Amerikalılara saldırdığını yazmışlardı.

16. BÖLÜM

[1] Genellikle Mısır'da giyilen bir tür geleneksel başlık, -çn

[2] Gazeteciler Irak silahlı kuvvetlerini, 1980-2005 yılları arasındaki çeyrek asırda akıl almaz bir dönüşüme uğratacaklardı. İran'ı işgal ettiklerinde, Batı medyasında birçok Irak ordu birliğine ikiyüzlüce 'birinci sınıf birlikler' dendi — ne de olsa 'yayılmacı İran'a saldırıyorlardı. Aynı ordu on yıl sonra 'dost' Kuveyt'i işgal edince adı 'düşman' oldu — çoğunlukla da acımasız veya vahşi sıfatlarıyla anıldı (ki sebepsiz de değildi). Iraklılar (Kuveyt'in kurtarılması sırasında mağlup edilen 'düşman' birlikleri de dahil) 1991'de Saddam'a karşı ayaklanır ayaklanmaz bu kez 'asiler'e dönüştüler. Fakat hayatta kalan eski askerler 2003'ten sonra Amerikan işgaline karşı ayağa kalkınca, 'teröristler', 'son kalanlar' veya (inanılmaz şekilde) 'Saddam'a sadık kalanlar' oldular. Bunun ardından, belki de dünyanın tek süpergücüne fazla şiddetli saldırdıkları için, onlara 'direnişçiler' adını armağan ettik.

[3] Kuveyt'in kurtuluşundaki yararlılıklarından dolayı madalya takılan binlerce Amerikalı arasında, Bradley muharebe aracı kullanan genç bir topçu da vardı. Bronz yıldız ve başka madalyalar alan Timothy McVeigh, umut vaat eden bir askerdi. Ardından ABD Özel Kuvvetleri'ne katılmayı denedi, fakat kısa süre sonra atıldı ve 31 Aralık 1991'de yıkılmış bir halde ordudan ayrıldı. 11 Haziran 2001'de ise idam edildi, zira 19 Nisan 1995'te Oklahoma'da 167 Amerikalının hayatını kaybettiği bir bombalı eylem gerçekleştirmişti.

[4] Sık sık olduğu gibi Amerikan 'istihbarat kaynaklarının' bu zihinsel iklime epey katkıları olmuştu. 2 Şubat gibi erken bir tarihte, Los Angeles Times'tan Douglas Jehl (o da Suudi Arabistan'daki Amerikan güçlerinin yanındaki 'havuz' gazetecilerinden biriydi), şunları yazıyordu: "Komutanlara geçen hafta sunulan istihbarat raporları, şu an 1. Zırhlı Tümeni'nin işgal ettiği bölgede on kadar Filistinli teröristin faaliyet gösterdiği uyarısında bulunuyor." Bu olmayan 'teröristler', 'yetkililerin büyük kısmı tarafından' bir ABD üssünden elli askeri aracın kaybolmasından sorumlu tutuluyordu. On Filistinlinin (bırakın onu, on kişinin) bu kadar çok aracı nasıl çalmış olabileceğini kimse izah etme gereği duymadı. Jehl, haberinin en altında şöyle bir olasılıktan dem vuruyordu: Kamyonları ve Humveeleri, yedek parçaları söküp kendi araçlarına takmak amacıyla bizzat ABD askerleri çalıyor olabilirdi.

[5] Buna dair kanıt toplamak hiç de zor değildi. Hevali'de konuştuğum Sara Musa, iki oğlunun (Tahsin ve Emin) 1 Mart 1991'de G-3 tüfekleriyle silahlanmış altı Kuveytli tarafından evden alındığını anlatıyordu. "Evi aradılar, oğullarımın ellerini ve gözlerini bağladılar. Tahsin ve Emin Kuveytlilere kızkardeşlerine dokunmamalarını söyleyince, onları dipçikleyerek dövdüler. Ardından Tahsin ve Emin'i bir arabanın bagajına koyup gittiler. O günden beri ikisinden hiç haber alamadım." Tamam Salman'ın 23 yaşındaki oğlu İbrahim de aynı gün silahlı adamlarca alınmış, bir arabanın bagajına konup götürülmüştü. Kuveytli bir polisin yardımını istediğinde polisin, 'Filistinli olduğu için' yüzüne tükürdüğünü anlatıyordu. Kuveyt zulmüne dair başka tanıklıklar birçok Avrupa gazetesinde yer aldı.

[6] Hükümetlerinden farklı olarak Kuveytliler, acı çeken başkalarına sempati gösterebiliyordu. Safvan'da genç bir Kuveytli kadın, Siham El-Marzuk, Irak'tan kaçan perişan kitlelerin arasında çaresizce erkek kardeşi Faysal'ı arıyordu, savaşın son günlerinde kaçırılmıştı o da. Siham, Iraklılarca kaçırılana dek Kuveyt'te otuz yıldan fazla okul müdürlüğü yapmış olan, perişan bir Mısırlıyla karşılaştığında yağmur yağıyordu. Kuveytli yetkililer Mısırlının şimdi ülkeye dönmesine izin vermiyordu. Paramparça olmuş bir dörtyol bariyerinin kalıntılarını toplayıp yağmurdan korunmak için kendisine bir kulübe çatmış, Kuveyt'teki Mısır büyükelçisine müşkül durumunu bildirmeleri için birilerine yalvarıyor, kumun içinde bulduğu bir kâğıda hikâyesini yazmaya çalışıyor, bu arada da durmadan ağlıyordu. Kuveytli kadın adamı rahatlatmaya çalıştı, ona yiyecek ve para verdi. Muhtaç haldeki Filipinli bir kadını gördüğünde de yün şalını çıkardı ve mülteciye verdi. İki gün sonra Sihamin kaçırılan kardeşi Faysal sağ salim Safvan'a vardı.

[7] El-Essadi'nin ızdırabı daha yeni başlamıştı. İlk başta Güney İran'daki perişan durumda olan mülteci kamplarına yerleşti, ardından Kum'a gitti ve orada Irak muhalefet grubu El-Vahded partisiyle ilişki kurdu. Fakat İranlı yetkililer grubun bir Amerikan casus ağı olduğundan kuşkulanıyordu ve El-Essadi, İran hükümetini devirmeye çalıştığı yönünde yalan ifade vermesi için dövüldü ve videoya kaydedildi. 1996'da (Basra'dan kaçmasından beş yıl sonra) üç yıl hapse çarptırıldı, fakat dediğine göre, İranlılarla işbirliği yapmayı kabul edince kısa süre sonra serbest bırakıldı. Hapishaneden ayrılması için kendisine tanınan on beş günlük sürede, rüşvet vererek sınırdan geçti ve Kürtlerin kontrolündeki Kuzey Irak'a ulaştı. Mesud Barzani'nin Kürdistan Demokrat Partisi'nden ikamet izni aldı, ardından tekrar yola çıkıp Dicle Nehri üzerinden Suriye'ye, oradan da Lübnan'a geçti. Ben 1998'de onunla tanıştığımda Avrupa'ya gitmek için çaresizce BM yardımı almaya çalışıyordu. En sonunda Finlandiya'ya, erkek kardeşinin yanına gitti.

[8] Beyrut Konferansı'ndaki en ilginç gelişmelerden biri (Amerika'nın sonraki müdahalesi ve Irak işgalinin ışığında) gizli Saddam karşıtı Davet partisinin performansıydı. Ülkedeki en etkili Şii muhalefet grubu olduğu yaygın kabul gören (Saddam'ın da böyle düşündüğü kesindi) grubun başlıca delegesi Ebu Bital El-Edib, parlamenter bir anayasaya bağlı olacakları, partinin bu minvalde yapılacak bir genel seçime katılacağı konusunda söz verdi. Kuveyt emirini (kendileri yalanlasa da) öldürmeye çalışmış, 1983'te Kuveyt'teki ABD ve Fransız elçiliklerini bombalamış bir grup olduğu göz önüne alındığında, bu demokrasi hevesi biraz olağanüstü kaçıyordu. Beyrut'taki Amerikalı rehineler, emire yönelik saldırı nedeniyle hapse atılan Davet üyelerinin serbest bırakılması karşılığında tutuluyordu. Ancak ABD 2005'te Irak'ta seçim yapmak için akla karayı seçerken, seçime katılmaya en hevesli parti Davet'in ta kendisi oldu.

[9] O dönemde ABD yönetimi içinde başka tedirgin sesler de vardı. Washington Post'un 14 Nisan 1991 tarihli haberinde alıntı yaptığı (elbette) ismini açıklamayan bir yetkili şunları söylüyordu: "Irak'a girseydik bu işin Vietnam'dan farkı kalmayabilirdi. Yeni bir hükümet kuracak, o yeni hükümeti düşman bir nüfusa karşı koruyacaktık, yani bataklığa gömülecektik. Felakete davetiye çıkarmaktan başka bir şey olmazdı bu." Vay be!

[10] Havacılıkta devir meydana getiren moment, dönme momenti, -çn

[11] Oyun yazarı ve hicivci Sör W. S. Gilbert (1836-1911) ve Kraliçe Victoria'nın himayesindeki bir besteci olan Sör Arthur Sullivan (1842-1900). Birlikte birçok popüler operet yazıp sahnelemişlerdir. -çn

[12] Ama radyodan öğrendiler. Zira hesapta olmayan bazı nedenlerle Hodgson (birinci sınıf bir gazeteci ve iyi bir arkadaştır) onlara haber verememişti.

[13] Irak'taki 'tecavüz odalarının' varlığı, sürgündeki yazar Kenan Makiya 1993'te, elinde tecavüzün siyasi bir silah olarak kullanıldığını kanıtlayan resmi belgeler olduğunu iddia edince lüzumsuz yere tartışma konusu haline geldi. Irak 'Genel Güvenlik Örgütü'nün hazırladığı belgede Aziz Salih Ahmed diye birinin ismi de geçiyor ve eylem açıkça 'Kadınların Onurunu Kırmak' diye tanımlanıyordu. Makiya'yı eleştiren bazıları (onlar da Saddam destekçisi falan değildi), belgeyi yanlış yorumladığını, orada Ahmed'in suçunun değil, görevinin ima edildiğini; diğer bir deyişle, bunun bir gözaltı değil, işe alım belgesi olduğunu ima ettiler. Kanıtlar Makiya'yı eleştirenlerin haklı olduğunu gösteriyordu. Fakat eski mahkumlar, Saddam muhaliflerinin kadın akrabalarına gözlerinin önünde tecavüz edildiğini anlatmıştır (İran-Irak savaşı sırasındaki ilk haberlerimden biri de bunun hakkındaydı ve Irak'ın Londra büyükelçisinin The Times'a tekzip göndermesine vesile olmuştu) ve Makiya o belgeyi sunmadan iyi yıl önce Dohuk polis karakolunda buna dair kanıtlar görmüştüm. Ancak sonradan ne zaman Irak cezaevlerindeki tecavüze atıfta bulunsam, Makiya'yı kaynak olarak kullanmakla suçlandım. Akademik bir tartışma artık 'tecavüz odaları' gerçeğini gölgede bırakır hale gelmişti. Kurbanlarını rastgele mi yoksa bilinçli mi seçtiği bir yana, Saddam rejiminde 'tecavüz odaları' gerçekten vardı.

17. BÖLÜM

[1] Ne var ki Cenevre Sözleşmesine dair bu kayıtsızlık, Irak ele geçirilen Britanyalı pilotları (dövüldükleri açıkça belliydi) savaş sırasında televizyondan teşhir edince bir kenara bırakıldı. Amerikalı ve Britanyalı yetkililer derhal Bağdat rejiminin savaş esirlerine dair Cenevre Sözleşmesi hükümlerini mutlak şekilde ihlal ettiğini ilan etti. Bazı pilotlarda, uçaktan acil durum tahliyesi sırasında oluşan yara izleri vardı, ancak hava kuvvetleri mürettebatı sonradan Irak güvenlik muhafızlarından gördükleri kötü muameleyi ayrıntılarıyla anlatacaktı.

[2] Bu muazzam insani ızdıraba dair kanıtlar artık ayan beyan ortadaydı. Yaptıranlara dair kurulan bir BM insani yardım heyeti 1999'da hazırladığı raporda şu ifadelere yer veriyordu: "Irak halkının içinde bulunduğu insani durumun vahameti tartışılmaz ve üzerinden atlanamaz. Iraklı yetkililerin belli olguları siyasi propaganda amaçlarıyla abartmaya çalıştığına dair iddialar bir yana, farklı kaynaklardan gelen bilgiler, yanı sıra tarafsız gözlemcilerin nitelikli değerlendirmeleri ve iktisadi değişkenlere dair yapılan mantıklı hesaplamalar, bu durumu teyit etmektedir." Ağustos 1999'da UNICEF raporunda da şunlar belirtiliyordu: "Eğer Irak'taki çocuk ölüm oranlarında 1980'lerde yaşanan ciddi düşüş, 1990'larda da devam etmiş olsaydı, 1991-98 yılları arasındaki dönem boyunca bu ülkede beş yaşın altındaki yarım milyon çocuk hâlâ yaşıyor olacaktı. " (vurgu aslında).

[3] Canute ya da Knut, ünlü Danimarka kralı. 12. yüzyılda bir süre İngiltere'ye de hükmetti. Yardım görevlisi Morgan, Canute hakkında anlatılan bir hikayeye atıfta bulunuyor. Etrafındaki dalkavuklar Canute'un büyüklüğünü ve gücünü övmekte fazla ileri gidince kral sinirlenir. Tahtını deniz kenarına getirtip oturur ve 'Dur ey deniz!' diye bağırır. Fakat dalgalar durmaz ve ayaklarını ıslatır. Bunun üzerine Canute adamlarına, kendisinin de gücünün sınırı olduğunu ve bir daha dalkavukluk istemediğini söyler. Tacını da çıkartır ve ölene kadar bir daha takmaz, -çn

[4] Sözgelimi Irak Ulusal Omurilik Hasarları Merkezi (İran-Irak savaşı sırasında ağır yaralanan askerlerin tedavisi için bir Danimarka ekibinin yardımıyla kurulmuştu), yaptırımlar dönemi boyunca ilaç ve teçhizattan yoksundu. Çalışanlar sargı bezlerini ve sondaları tekrar tekrar sterilize etmek zorunda kalıyor, yeni tıbbi doküman ve yayınlara ulaşmalarına izin verilmiyordu.

[5] Saddam, Kuveyt kraliyet ailesine karşı bu şahsi hakareti Amerika'nın 2004'te Bağdat'ta kurduğu mahkemenin ilk duruşmasında tekrarlayacaktı. Yargılanan Irak lideri, Kuveyt hükümetindeki 'hayvanları', Iraklı kadınları yoksullaştırıp birer 'fahişe' haline getirmeye çalışmakla suçladı.

18. BÖLÜM

[1] Independent on Sunday'de bile, asabi bir yardımcı gece editörü (kendisi 9 Ekim gecesi ajansların geçtiklerine bakıp bir başka 'kriz' hikâyesi görmüştü) taşra baskısından sonra, kahvaltı vakti savaşın başlamış olabileceği korkusuyla benim şüpheci haberimi gazeteden 'çıkarmıştı'. Bu gazetede haberimin başına ilk kez böyle bir şey geliyordu; editörler ertesi gün bir gazeteciden abartılı haberciliğe dair kuşkularını söylemesini istemenin, hele o aynı abartılar haberin çöpe gitmesine yol açacaksa, pek de akıl kârı olmadığını kabul ettiler.

[2] Ritter'ın çalışmasına ve CIA'nın UNSCOM'a sızmasına dair en iyi bağımsız haberler New Yorker'da yayınlandı: Peter J. Boyer'in 'Scott Ritter'ın Özel Savaşı' adlı 9 Kasım 1998 (yukarıdaki alıntı bu haberdendir) ve Seymour M. Hersh'ün 'Saddam'ın En İyi Dostu: CIA Irak liderinin tekrar silahlanmasını nasıl çok daha fazla kolaylaştırdı' adlı 5 Nisan 1999 tarihli haberleri.

[3] Üç ay önce lemfomaya yakalanmış, iki kür sitotoksin almıştı. "Fakat üçüncü kür kısmi, çünkü vinkristin muadili olarak sadece siklofosfamid adriamisin alıyor," diyordu Dr. İsmail. Latif'in ihtiyacı olan ilacı Almanya'daki Astra Medica diye bir şirket üretiyordu. "On gün önce ilaçtan on şişe aldık. Ondan önce hastaların aileleri ilacı 160 bin dinara alıyordu — birçok Iraklının iki yıllık maaşından fazla. Fakat hâlâ yeterli değil. Latif'in hastalığı devam ettiği sürece tedaviye ihtiyacı var."

[4] Seyreltilmiş uranyum içeren silahlarla ilgili daha fazla bilgi almak isteyen okuyucular Swords into Ploughshares'in hacimli raporlarına bakabilirler. 2003'ten önceki yaptırımların etkilerine dairse, Voices in the Wilderness UK'nin, 16b Cherwell Road, Oxford OX4 1BG'den edinebilecekleri düzenli bültenlerine bakabilirler.

[5] SU'nun etkilerine yönelik aynı skandal kayıtsızlık, sadece iki yıl sonra tekrarlanacaktı: Ocak 2001'de, Bosna'dan, ABD hava kuvvetlerinin seyreltilmiş uranyumlu [SU] bombardıman yaptığı tesislere yakın yaşayan yüzlerce Sırpın izah edilemez kanserlere yakalanıp öldüğü haberleri gelmeye başladı, ölümleri araştırmak için Bosna'ya gittiğimde, Saraybosna'nın Hacıci Mahallesi'nde 1995'te bombalanan askeri üssün yakınında yaşayan 300 Sırp erkek, kadın ve çocuğun müteakip beş yıl içinde kanser ve lösemiden öldüğünü öğrendim. Bosna'nın doğusundaki Bratunac'da, genişletilmiş bir mezarlıkta yan yana yatıyorlardı. Bu kasabaya mülteci olarak gelmişlerdi.

Bratunac'da dondurucu bir kış sabahı, on iki yaşındaki Sladjana Sarenac ile konuştum; Hacıci'deki evlerinin dışında bir bomba parçası bulup almıştı. Hikâyesi acı verecek kadar tanıdıktı. "Parlıyordu ve diğer çocuklar ne yaptıysa ben de onu yaptım," diyordu. "Altı yaşındaydım ve bahçede metal parçalarıyla topraktan kek yaparak oynuyordum. İki ay içinde tırnaklarımın altında bir tür sarı leke oluştu ve tırnaklanın düşmeye başladı." Sladjana o zamandan beri ağır hastaydı. El ve ayak tırnakları sürekli olarak düşüyordu, iç kanama, daimi ishal ve kusmadan muzdaripti; Yugoslav hastanelerinde otuz saat komada kalmış, çekmediği azap kalmamıştı. Aynı eski hikâyeydi işte. NATO, SU'nun Bosna'daki kötü etkilerine dair ellerinde hiçbir kanıt olmadığını söylüyor, varsa bilmek istiyordu; ancak bu tür haberleri araştırma fırsatı verildiğinde de, kıllarını bile kıpırdatmadılar. 17 Ocak 2001'de Independent'ta Saraybosna'daki geçici telefon numaramı yayınlayıp, Bosna'daki isteyen NATO doktorunun benimle temasa geçmesi çağrısında bulundum; Bratunac'a götürmeyi ve Sladjana ile tanıştırmayı önerdim. Telefon hiç çalmadı. Iraklılar Müslüman, Sırplar Ortodoks Hıristiyandı (büyük kısmı Bosnalı Müslümanlara husumet besliyordu),— fakat ortak bir noktaları vardı: 1991 ve 1995'te her iki topluluk da, sırasıyla, 'düşmanımız' olmuştu ve bu yüzden de görmezden gelinebilirlerdi. Benzer şekilde, BM 1999 Kosova savaşında kullanılan SU'lu silahlara dair araştırmasını sonuçlandırmadan bıraktı. Halbuki Amerikan ordusu, NATO'nun Sırbistan bombardımanında ne kadar SU mermisi kullandığına dair rakamları 'kaybettiğini' kabul etmişti. (Bkz: yazarın Independent'taki, 4 Ekim ve 22 Kasım 1999 tarihli haberleri.)

19. BÖLÜM

[1] ABD'ye yönelik saldırılardan sadece altı ay önce Bin Ladin'in, adı Rus suçlular ve eski Sovyetler Birliği'nden nükleer uzmanlarla aynı düzeyde anılan ikincil bir tehdit sayıldığını görmek şaşırtıcıdır. Saddam rejimi (ki hiçbir şekilde kitle imha silahı yoktu) hâlâ en büyük tehdit addediliyordu. Afganistan bombalanıp Usame kaçınca, aynı senaryo 2002'de Bush ve Blair tarafından tekrar öne sürüldü. Zira Usame Bin Ladin'in varlığının, Abu Dabi ve Ortadoğu'daki diğer silah fuarlarında aracılık edilen silah satışlarındaki ahlaksız karları üretmesi pek muhtemel değildi.

[2] Filistinliler hâlâ, artık İsrailliler tarafından düzenli olarak kullanılan gaz bombasının ne menem bir şey olduğunu anlamaya çalışıyordu; 'kahverengi duman' dedikleri bir şey içeriyordu bu bombalar. Filistinli protestocuların çok korktuğu bombaların, Pennsylvania Federal Laboratuvarları'nda üretilen gazdan bile daha güçlü bir etkisi olduğu anlatılıyordu. Beytüllahim'de incelediğim en az bir 'kahverengi dumanlı' gaz bombasının üzerinde İbranice yazılar ve 323 1-99 rakamları vardı. ABD üretimine benzemiyordu.

[3] Araştırmalarım sırasında bana Körfez'deki Umman devletinden, yetkililer tarafından da imzalanmış gerçek bir son kullanıcı sertifikası verdiler. Ortadoğu'ya silah nakletmek istersem tek yapmam gereken tercih ettiğim silahları yazmaktı; nakliyenin 'yasal' olması için bu kadarı yetiyordu.

[4] Ticaret ve Sanayi Bakanlığı'nın basın yetkilisi Michael Hitchcock, 1987'de bana şunları söylemişti: "Politikamız, başvuru yapan bir şirkete ruhsat verirken bunun sivil kullanım için olup olmadığını tartışmak değildir. Gerekli olduğunu düşünürsek Savunma ve Dışişleri bakanlıklarıyla istişarede bulunuruz."

[5] İsrailliler nasıl silah satacaklarını öğrenmişti: Silahların şeklini değiştiriyorlardı. İlk savaşlarını (750 bin Filistinliyi sürüp şimdi adına İsrail denen devletin kurulmasını sağlayan bağımsızlık savaşı) iki Sherman tankı, iki eski Cromwell ve 1935 yılı civarında yapılmış 10 Fransız tankıyla yürütmüşlerdi. İsrailliler top namlularını menzillerini artırmak için modifiye ettiler ve tankların gövdelerine yeni zırh parçaları taktılar. 1950'lere gelindiğinde, hâlâ İkinci Dünya Savaşı'ndan kalma hurdaları satın alıyorlardı; bunlar arasında İtalya ve hattâ Uzakdoğu'dan tanklar da vardı. Birçoğu ülkenin yeni ordusu için parçalandı ve o parçalardan tıkır tıkır çalışan yeni tanklar yaratıldı. Sherman'ların bazıları inanılmaz şekilde modernize edilip 1967'de, hattâ 1973'teki Ortadoğu savaşlarında kullanıldı. Sonradan ıskartaya çıkarılıp İsrail'in Güney Lübnan'daki acımasız maşası olan milislere ve Uganda'ya hediye edildi

[6] Tel Aviv'deki eski subaylara göre İsrail 1983'te Nikaragua'ya 2 bin Kalaşnikof ve yüzlerce RPG-7 tanksavar roketi gönderdi; bu silahların hepsi, bir önceki yıl İsrail'in Lübnan işgali sırasında Filistinli gerillalardan ele geçirilmişti.

[7] 1994'te Cameron Soruşturma Komisyonu, Güney Afrika'nın devlet silah şirketi Armscor ile Hıristiyan milis grupları arasında 1983-93 yılları arasındaki silah alışverişi iddialarını araştırmakla görevlendirildi. Lübnan savaşı 1990'da sona erdikten sonra Falanj'ın fazla silahlarını, Balkan savaşının doruk noktasında Hırvatistan ve Slovenya'ya gönderdiği iddia edildi. Sırpların elindeki Yugoslav donanması Adriyatik'te silah yüklü bir gemi yakalayıp silahları Bar Limanı'ndaki bir depoya koyunca ve ardından Falanj'a depolama masrafları için fatura gönderince bu iddia gayet muteber hale geldi. Lübnan hükümetine göre silahlar arasında dört Fransız yapımı Gazelle savaş helikopteri, birçok devriye botu, top mermisi ve çoklu roket rampaları da vardı.

[8] Bu kitabın önsözünde okurlara Lübnan iç savaşı ile ilgili kitabımı (Pity the Nation) referans göstermiştim; İsrail'in Nisan 1996'da, Kana katliamı da dahil, 200 Lübnanlı sivili öldürmesini daha geniş bir bağlamda anlamak isteyen okurlar, kitabın yeni Britanya ve Amerika baskılarına, özellikle de 669 ile 689. sayfalar arasındaki kısma bakabilirler.

[9] Bradçit'teki İrlandalı BM askerleri, bubi tuzağının, İsrail işgalindeki bölgeye sızmaya çalışan Hizbullah gerillalarını öldürmek için İsrailliler tarafından kurulduğu sonucuna varmıştı. İsrailliler bunu reddetti ve (tuzağın İsrail'in işi olduğunu kanıtlamanın imkânsız olduğu göz önüne alındığında) gerillalar misillemeye kalkışarak aptalca bir hareket yapmış oldular. Zira bunun İsrail'in Güney Lübnan'daki sivillere bomba yağdırmasına yol açacağını biliyor olmaları gerekirdi.

[10] Trajedi bile kendi karanlık mizahını içerebiliyor. Ambulansın imhasından birkaç gün sonra, Lindval Beyrut'ta beni aradı ve Fijililerin ikinci patlamamış Hellfire'ı topraktan çıkardığını söyledi. "Tanrı aşkına sen Fijililerden ne istedin öyle?" diye sordu. Bana füzenin kodunun yazılı olduğu metal levhayı göndermelerini istemiştim. Lindval ciddi bir sesle lafa daldı: "Görünen o ki seni anlamamışlar Robert. Senin bütün füzeyi istediğini sanmışlar. Füzeyi Beyrut'a götürmek için kamyona yüklerlerken buldum adamları." Bir an için, apartman kapısının önünde BM askerleri füzeyi teslim ederken ev sahibimin korkudan sararmış yüzü geldi gözlerimin önüne. Böyle bir durumda, füzenin etkisiz hale getirildiğini umut etmek gerekirdi herhalde.

[11] Boeing adına gayet talihsiz bir durumdu gerçekten, zira yöneticinin sorusu Independent on Sunday'deki 18 Mayıs 1997 tarihli haberimin başlığı oldu.

[12] Savunma Bakanlığı'nın Başmüfettişi sonradan 188 Stinger füzesinin 1991 Körfez savaşı sırasında ABD cephaneliğinden 'kaybolduğunu' tespit etti. Aynı yıl ABD Ordusu Genel Muhasebe Dairesi 2185 füzenin daha (Stinger'lar, Dragonlar ve Redeye'lar), ABD'nin Avrupa'daki silah depolarından kaybolduğunu kabul etti. Nereye gitmişti bu füzeler?

[13] ABD ordusu için bu sadece küçük bir provokasyondu. İsrail'in ABD'nin askeri stoklarında istediği gibi at koşturma yeteneğine karşı koymak ise imkansızdı. Amerikan silahlı kuvvetlerinde görevli ve emekli olmuş subaylar o kadar rahatsızdı ki bu durumdan, Independent'ın İsrail'e silah sevkıyatları konusunda yürüttüğü iki haftalık araştırma boyunca birçoğu çileden çıkmış bir biçimde konuştular: Yirmi yıldır, Savunma Bakanlığı'nın bütün itirazlarına rağmen, mühimmatın ABD depolarından alınıp İsrail'e gönderildiğine tanıklık ediyorlardı. Kuzey Avrupa'da görevli bir subaya göre 1970'lerin sonunda üst düzey Amerikan personeli büyük miktarda mühimmatın Almanya'dan alınıp İsrail'e gönderilmesine itiraz etmişti. "Genel Komutanlık Başkanı ile Almanya'daki karargahtaydım ve komutan küplere binmişti," diye anlatıyordu subay konuştuğumuzda. "Yüzlerce tankı çok kısa süre içinde teslim etmemiz emri gelmişti — Soğuk Savaş'ın dorukta olduğu bir dönemde oluyordu bu. Fulda Geçidi'nin karşısındaydık, diğer tarafta Varşova Paktı vardı ve adeta feryat ederek silahlarımızı Avrupa'da gerilimin yüksek olduğu bir dönemde elden çıkardığımızı söylüyorduk. General 'sikeyim hepsini' diyordu (bu kelimeleri kullandı), fakat kendisine hiç söz hakkı verilmemişti. Savunma Bakanlığı tankları verme emri doğrultusunda hareket etti. istemeye istemeye emre uyduk."

Bir hava kuvvetleri subayıyla konuştuğumuzda da, aşağı yukarı aynı dönemde, ABD'deki hava üssünde yaşadığı bir olayı anlattı: izinden dönüşünde, filosundaki savaş uçaklarının yarısının İsrail işaretleriyle donatıldığını görmüştü. "Elimizde uçakların sadece yarısı kalmıştı — afallamıştım. Bana danışılmamıştı. 'Bunların İsrail'e gitmesi lazım — bir süre için işsiziz yani' dediler bana."

Resmi olarak İsrail'e silah sevkıyatları otuz günlük resmi bir bekleme süresine tabi olmak zorundaydı. 14 milyon doların üzerinde değere sahip Amerikan savunma ekipmanına Kongre'nin onayı gerekiyordu. Konuştuğum eski bir Amerikalı subay da şu yorumu yapıyordu: "Kongre'de herkes İsrail'e silah sevkıyatına karşı çıkmanın siyasi kariyeri açısından hiç hayırlı olmayacağını bilir. İsrail lobisi çok ama çok güçlü. Eleştiremezsiniz." Aslında 1982'de Beyrut'taki sivil yerleşimlere karşı ABD donanmasının tanksavar misket bombalarını kullandıktan sonra İsrail Washington'dan fırça yemişti. Başkan Reagan, Kongre Lübnan'da misket bombalarının kullanılmasına dair inceleme yürütürken, Dover Hava Kuvvetleri Üssû'nden İsrail'e F-15 ve F-16 savaş uçaklarının sevkıyatını kısa süreliğine durdurdu. Fakat inceleme sonunda hazırlanan rapordan gizli bilgiler çıkarıldıktan sonra bile Dışişleri Bakanlığı bulguların tamamını açıklamayı reddetti. Gerekçe inceleme sürecinin tümüyle 'gizli' olmasıydı.

'Gizli' kelimesi, silah sevkıyatlarına dair sorular sorduğumda Washington'da hiç ağızdan düşürülmeyen bir nakarattı. Ulusal Arşivlerin Kongre'yle ilgili kısmı, İsrail'e 'resmen onaylanmış sevkıyatlara' dair sayısız gizli referansıyla doluydu. Araştırmaya da açık değillerdi. Sözgelimi Haziran 1997'de Washington'da bir kişi bile bana İsrail'in ABD stoklarındaki 98 bin yeni top mermisine neden ihtiyacı olduğunu (ve mermilerin niye verildiğini) izah edemedi. Amerikalı bir savunma 'analisti' (ki analistler normalde adlarını vermekten çekinmez, ama bu konuda değil) bana şunları anlatacaktı: "İnanılmaz miktarda top mermisi İsrail'e sevk edildi ve kimsenin buna dair zerre bilgisi yok. Burada ordunun hacmi daraltılıyor ve bazı silahlardan eski oldukları için kurtulmak istiyorlar. Fakat aynı miktarda işe yarar mühimmat da İsrail'e gönderiliyor ve bunun için izin falan da alınmıyor. Silahlar yasal kanallardan gidiyor, fakat nerede ve nasıl kullanılacağına dair ne rapor veren var, ne soru soran. Ve bu silahlar masumları öldürürse, Clinton yönetiminin bu konuda yaygara yapacağını sanıyor musun? İsrail'i eleştirmenin 'barış sürecine zarar vereceğini' söyleyecekler. Dokunulmaz olduğu konusunda İsrail'e her tür güvence verilmiş durumda."

20. BÖLÜM

[1] 1645-1689 yılları arasında, Kral II. James döneminde yaşamış İngiliz yargıç. Görevli olduğu süreçte verdiği sayısız idam cezası kararıyla 'asıcı yargıç' lakabına layık görülmüştür, -çn

[2] Shakespeare'in Macbeth oyunundaki bir karakter. Anlaşmazlığa düştüğü Macbeth tarafından öldürülür ve hayaleti intikam almak için döner, -çn

[3] 'Umudumuz' anlamına gelen İsrail milli marşı. Sözleri 1878'de Ukraynalı Yahudi şair Naphtali Herz İmber tarafından yazılmış, bestesi geleneksel bir Yahudi folk şarkısına dayanarak Paul Ben-Haim tarafından yapılmıştır. 1897'deki Birinci Siyonist Kongresi'nde siyonizmin marşı kabul edilmiştir. İsrail devletinin kurulduğu 1948'den sonra İsrail'in gayri-resmi milli marşı addedilmiş, 2004'te çıkarılan bir yasayla resmiyet kazanmıştır. -çn

[4] Kralın mutsuz kişisel hayatına tanık olan Britanyalı bir diplomat, 1983'te bunun 'son derece üzüntü verici bir tecrübe olduğunu' söyleyecekti. O zaman bile Hüseyin'i hasta bir adam diye niteliyor, kalbinden rahatsız olduğunu ve Yaser Arafat'la dokuz saatlik bir görüşmenin ardından bayıldığını anlatıyordu. Kralın o günlerdeki korkusu İsrail'in Batı Şeria'yı ilhak etmesi ve on binlerce Filistinliyi Ürdün Nehri'nin doğusuna sürmesiydi. Aynı diplomat bana şunları anlatmıştı: "İsrailliler Ürdün'de Haşimi egemenliğinde Batı yanlısı bir devlettense radikal bir Filistin devletini tercih ederdi, zira doğudaki aşırılıkçı bir FKÖ ülkesine taviz vermelerini kimse onlardan beklemeyecekti. Ürdün Hüseyin'in yönetiminde kaldığı sürece Amerikalılar sürekli olarak müzakere talep edecekti." Diplomata göre Hüseyin, Amerikalıların Ortadoğu'da olup bitenleri nasıl olup da anlayamadığına şaşırıyordu. "İstihbarat elde etmek için muazzam kaynakları vardı, fakat bilgiyi asla doğru yorumlayamıyorlardı." Sonraki yirmi yılda da değişen pek bir şey olmayacaktı.

[5] 1853-1902 yılları arasında yaşamış, Britanya doğumlu ünlü Güney Afrikalı işadamı ve politikacı. Afrika'nın elmas madenleri üzerinde vaktiyle tekel oluşturan De Beers şirketinin kurucusu. İhtiraslı ve iddialı kişiliğiyle anılır. Sömürge karşıtları tarafından, Afrika'nın doğal kaynaklarının yağmalanmasında başrollerden birini oynadığı söylenir. "Gökyüzünde bu yıldızlar, bütün o dokunulmamış uçsuz bucaksız dünyalar... Elimde olsa diğer gezegenleri de ele geçirirdim" demiştir, -çn

[6] Hüseyin'in şaşırtma kabiliyeti pek de yeni bir şey değildi. 1997'de, eski BM genel sekreteri ve o dönemki Avusturya Devlet Başkanı Kurt Waldheim'ın İkinci Dünya Savaşı sırasında Bosna'da Wehrmacht'ın acımasız Grup 'E'sinde istihbarat subayı olduğunun (bunu yıllar boyu titizlikle gizlemişti) ortaya çıkmasından hemen sonra kral Waldheim'ı resmi bir ziyaret için Ürdün'e davet etti. Hüseyin misafirini helikoptere bindirip, İsrail işgali altındaki Batı Şeria'yı göstermek için Um Kueys tepelerine çıkardı, ona Hüseyin bin Ali (kralın büyükbabası) madalyası taktı ve Waldheim'ı vatanseverliği, dürüstlüğü, erdemi ve 'asil insanlık değerleri' sebebiyle göklere çıkardı. Amman havaalanında tören kıtasını denetlerken Waldheim'ın topuklarını ustaca birleştirip hazırda geçtiğine ve kolunu uzatıp başıyla selam verdiğine dikkat etmekten kendimi alamamıştım. Alman ordu disiplininin Avusturya liderinde sağlam yer ettiği belliydi.

[7] Shakespeare'in Macbeth oyunundaki karakterlerden biri. Karısı ve çocukları Macbeth tarafından öldürülmüş, daha sonra Macbeth'e karşı taht için savaş açmıştır, -çn

[8] 2004'te Kral Abdullah, Hamza'yı veliaht prenslikten azledecekti.

[9] Hama'daki katliam ve yıkım için yazarın şu kitabına bakınız: Pity the Nation, s. 181-7.

21. BÖLÜM

[1] Hatta Tveit, kendisini Beyrut'un doğusundaki bir tepeye götürüp vaktiyle Falanjist kışlası olarak kullanılan barakaları gösteren eski bir Falanj milisi bulmuştu. Adam Tveit'a, İsraillilerin kamp katliamlarının ardından teslim ettiği üç yüz Filistinliyi kışlada, bir dizi konteynırın içinde hapsettiklerini anlatmıştı. Falanjistler İsrail'in verdiği esirleri, Müslümanların elinde olduğuna inandıkları Hıristiyanlar için rehine olarak kullanmaya çalışmıştı. Fakat esir değişimi olmamış, bunun üzerine Sabra ve Şadla katliamından üç hafta sonra o 300 Filistinli konteynırlardan çıkarılıp kurşuna dizilmiş ve bir toplu mezara gömülmüştü. Eski Falanjist Tveit'a mezarın, şimdi Lübnan ordu üssü olan kışladaki bir şapelin arkasında olduğunu söylemişti.

[2] Saldırıları takip eden saatlerde ilk verilen, oldukça abartılı can kaybı sayısı buydu.

[3] Arap seçimleri, Ortadoğu'nun zaten sahip olduğunu iddia ettiği Batı tarzı 'demokrasiyi' taklit etme çabalarının en acayibidir. Sözgelimi 1993'te Mübarek üçüncü altı yıllık başkanlık dönemi için yapılan seçimde oyların yüzde 94.91'ini 'kazandı' (1999'daki dördüncü dönem seçiminde ise oy oranı 'azaldı': yüzde 93.79). Selefi Enver Sedat, 1974'teki siyasi reform referandumunda yüzde 99.95 gibi muazzam bir oranla zafer ilan etmişti. Saddam Hüseyin'in ise 1993'te devlet başkanlığını yüzde 99.96 ile kazandığı açıklandı. O yüzde 0.04'lük sadakatsiz seçmenlerin kimliği meçhul kaldı, ancak 2002'de akıllarını başlarına almış olmalılar ki, açıklanan oran yüzde 100'dü. 1999'da Suriye Devlet Başkanı Hafız Esad, yüzde 99.987 oy oranıyla yedi yıl daha koltuğa oturdu (ancak bu süreyi tamamlayamadı); Suriye haber ajansı 'ezici bir zafer' diyordu. Sadece 219 vatandaş Hafız Esad'a karşı oy kullanmıştı. Bunlara bakınca, Abdülaziz Butellika'nın 1999'da Cezayir'deki yüzde 73.8'lik, Filistin Yönetimi Başkanı Mahmud Abbas'ın 2005'te Filistin'deki yüzde 62.3'lük zaferleri yeterince inandırıcı görünüyor. 1992'de Şam'da popüler bir fıkra vardı: ABD'de seçimleri kaybedeceği tahmin edilen Baba George Bush, Suriye gizli servislerinden, Cumhuriyetçiler için de Esadvari bir zafer ayarlamalarını ister ve bu isteği kabul edilir. Amerikalılar yüzde 99 oranında Esad'a oy verir.

[4] Ancak bu Kuran'dan kötü bir tercüme de olabilir. Kuran'ın En'am Suresi'nin 32. ayetinde şu yazar: "Dünya hayatı bir oyun ve eğlenceden başka bir şey değildir. Sakınıp korunanlar (müttakiler) için ahiret yurdu muhakkak ki daha hayırlıdır." Aynı surenin 70. ayeti de şu nasihatte bulunur: "Dinlerini bir oyuncak ve eğlence edinen ve dünya hayatının aldattığı kimseleri bir tarafa bırak..."

[5] Afganistan'a saldırı planının tatsız tarihsel öncülleri vardı. Birinci Dünya Savaşı'ndan hemen önce Bill Fisk'i epey etkileyen Tom Graham VC. adlı roman, sınırlarla ilgili olduğu söylenen Büyük Oyun (yani Hindistan İmparatorluğu ile Rus sınırı arasındaki Afganistan'ı Britanya kontrolünde tutmak) hakkındaydı, fakat bu bir ihanetler tarihiydi aynı zamanda. Bizim tarafımızda olduğunu sandıklarımız, karşı tarafa geçti. 1878'e dek Kabil Emiri Şir Ali Han'ın dostumuz olduğunu, Britanya İmparatorluğu için savaşmaya hazır olduğunu sandık (tıpkı sonraları Usame Bin Ladin denen bir adamın 'bizim' hesabımıza Ruslarla savaşacağı gibi), fakat Britanya birliklerinin geçişini yasakladı ve Britanyalı tacirlerin yağmalanmasını teşvik etti. 21 Kasım 1878'deki savaş ilanımızda, Şir Ali Han'ın, 'alenen ve yılmadan İngilizlere karşı dinsel nefreti körüklemeye gayret ettiğini' söylüyorduk. Britanyalılar 1879'da Kabil'i işgal ettiğinde Sör Frederick Roberts, Emir'in Britanya elçiliği çalışanlarının öldürülmesindeki yardımı ve teşvikinin, 'Afgan halkının alnına silinmez bir leke süren, hain ve vahşi bir suç' olduğundan dem vuruyordu ve söyle devam ediyordu: "Emir'in yandaşları... cezalandırılmaktan kurtulamamalı... bu ceza iliklere kadar hissedilen ve hatırlanan bir tarzda verilmelidir... [Cinayetlerde] yer aldığı belirlenen herkese hak ettiği şekilde muamele edilecektir." Bu halis Viktoryen uyarı, bugün Bush'tan işittiklerimizin hayaletimsi önsözüydü adeta.

[6] Kafa kesme ritüelinin en çıplak tasvirlerinden biri, 1997'de Cidde'de üçlü infaza tanık olan bir İrlandalıdan gelmişti: "Mahkumun soluna doğru, biraz arkasında duran cellat işine odaklanmıştı... Sağ eliyle kılıcı kaldırdığını gördüm... Akla tek elle vuruşa hazırlanan bir golf oyuncusu geliyordu... Sonra indirme hareketi başladı. O açıdan nasıl yapabiliyordu bunu?.. Kılıcın keskin kenarı boyunla buluştu ve bir kavunu ikiye ayıran bir satır gibi kesti... gevrek, nemli bir şaplama sesi. Kafa düştü ve biraz yuvarlandı. Gövde düzgün şekilde yığıldı. Şimdi neden ayak bileklerini bağladıklarını anlıyordum... beynin kalbe durmasını söyleyecek vakti yoktu ve son kasılma başsız gövdeden idam platformunun üzerine kan fışkırmasına neden oluyordu."

[7] Thomas Hardy'nin bir şiiri ve o şiirde 'komşum' şeklinde söz ettiği şahıs. Birinci Dünya Savaşı'nın dorukta olduğu bir dönemde, dünyanın durumuna ağıt niteliğinde yazılan bu ünlü savaş karşıtı şiirin ilgili bölümünde, Thirdly'nin iskeleti isyanını şu sözlerle dile getirir: "Kırk yıl ibadet edeceğime, keşke dumana ve biraya vursaydım kendimi." -çn

[8] Güney Afrika'daki apartheid rejiminin siyahları vatandaşlık haklarından mahrum bırakmak için kurdurduğu dört küçük devletin ortak adı. -çn

[9] Hint Okyanusu'nda, Amerikan hava üssünün bulunduğu küçük bir ada. -çn

[10] Tabii Arapçada da. Kelimenin aslı Arapçadır. -çn

[11] Sonradan pasaportumu, kredi kartlarını ve parayı (ki mültecilerin işine yarayacağı açıktı) niye çantada bıraktıkları üzerine kafa yordum. Onların bırakılıp telefon defterimin alınması tuhaftı. İki gün sonra Kila Abdulla'ya geri dönüp köyün şeyhiyle görüştüm ve bir gazeteci için paha biçilmez değeri olan defterin bulunması için 100 dolar teklif ettim (Belucistan gibi bir yerde büyük bir paraydı bu). Hiç bulunamadı. Bir kenara mı atılmıştı? Veya başka birileri mi satın almıştı?

[12] Bombardıman ve hemen sonrasında Afganistan'da ölen gazetecilerin (sözgelimi biri kadın üç muhabir başkentin düşmesinden sonra Kabil Vadisi'nde öldürülmüştü) büyük kısmının Taliban'ın yenilgisinden faydalanan hırsızlarca öldürüldüğü gerçeğinden tümüyle ayrı olarak, Steyn'in yazısı iki nedenle ilginçti. Benim bir şekilde 11 Eylül 2001'deki suçları onayladığımı veya en azından katilleri 'temize çıkardığımı' ima ediyordu. Daha da önemlisi, bana yönelik saldırının bağlamını görmezden gelseydim böyle bir yazı yazılmamış olacaktı. Sadece bir grup haydudun saldırısından söz etseydim, hikâye Amerikan medyasının genel olarak Afgan savaşını sunuş biçimine (yani B-52 bombardıman uçaklarının neden olduğu sivil ölümlerden ve Amerikan saldırılarının yol açtığı bu can kayıplarının Afganlar arasında Batı'ya karşı büyük öfke yaratmasından hiç söz etmemek) gayet güzel uyacaktı. Ne de olsa bizler bu insanların akrabalarını öldürmüyor, sözümona onları 'kurtarıyorduk'. Elbette bir suçum da (Journal, Steyn'in köşesine ciddi ciddi 'Nefret Suçları' başlığını koymuştu) 'ne ve nerede'nin yanında, 'niye' sorusuna da cevap aramaktı.

[13] Pearl'ün kaçırılmasının ardından bir Wall Street Journal muhabiri beni arayıp, bırakılmasını isteyen bir bildiriye imza atmak isteyip istemediğimi sordu — arayan kişinin mensup olduğu gazete, Aralık 2001'de dövülme olayında ölümle yüzyüze gelmeyi hak ettiğimi yazmıştı. Daha iyisini yapmayı ve (Independent'ta yazdığım bir yazıyla) Bin Ladin'e kişisel bir başvuruda bulunmayı yeğledim. 'Dostum' dediğim Daniel Pearl'ün hayatının kurtarılması için şahsi gücünü kullanmasını istedim. Amerikalılardan kaçıyor olsa da, Bin Ladin'in haberlerimi okumaya devam ettiğini sanıyordum (ki yanılmadığım ortaya çıktı sonradan). Trajik olansa, Pearl'ün çoktan öldürülmüş olmasıydı.

[14] Bu durum her iki taraf için de geçerliydi. Kabil'in düşmesinden hemen önce bir Amerikan cruise füzesi, Bin Ladin'in bant kayıtlarını yayınlayarak ABD yönetimini küplere bindiren El-Cezire'nin yerel ofisinin içinde patladı. Sonrasında hiçbir açıklama yapılmadı. Uğursuz bir şeyin habercisiydi bu saldırı, zira kanalın Bağdat'taki ofisleri de sadece on yedi ay sonra ABD Hava Kuvvetleri tarafından vurulacaktı.

[15] Sözgelimi 27 Nisan 1994'te New York Times, belgeselimizle ilgili, kasti ve kötüniyetli çarpıtmalar içeren uzun bir değerlendirme yayınladı. Değerlendirmesinde Walter Goodman, 'üç saatlik haberin Filistinlilere odaklandığını' ve benim Yahudi Soykırımı'na 'göndermelerde' bulunmak dışında hiçbir şey yapmadığımı iddia ediyordu. Bu doğru değildi. Belgeselin üçte birinden azı Filistinliler hakkındaydı ve İsrailli ailenin Soykırım'da çektiği acıları enine boyuna işlemiştik; sadece Polonya'da yaşadıkları kasabayı değil, Treblinka imha kampını da çekmiştik. Bu sahneler sadece 'gönderme' değildi, diye yazdım New York Times editörüne gönderdiğim mektupta ve bu gerçekdışı bilgileri düzeltmelerini istedim. 'Bay Goodman kameramızı, [yaralı] kadın ve çocukları... uzun uzun gösterdiği için eleştiriyor. Peki buna niye itiraz ediyor?' diye sordum ve şöyle devam ettim: "Bu sahnelerin rahatsız edici olduğunu düşündüğü için mi? Yoksa yaralı kadın ve çocuklar, İsrail tarafından bombalanan Araplar olduğu için mi? Bay Goodman gerçekleri nahoş bulabilir, fakat bu, böylesine profesyonel tarzda çalışan bir gazetecinin itibarını zedeleme çabasının gerekçesi olamaz." Mektubumu, merkez büroya ulaştığından emin olabilmek için New York Times'ın Londra bürosu üzerinden gönderdim. Elbette ki yayınlanmadı.

[16] George Bernard Shaw'un Pygmalion adlı oyunundaki bir karakter. Fonetik profesörü olan Higgins, sıradan bir kızı, Eliza Doolittle'ı, ona yüksek sınıf aksanını öğreterek katıksız bir sosyete hanımefendisine çevirebileceği konusunda arkadaşlarıyla iddiaya girer. Süreç içinde ikili yakınlaşır, fakat nihayetinde Eliza, Higgins'in kendisini başka biri yapma mesaisini reddeder ve genç, fakat yoksul bir centilmenle evleneceğini söyler, -çn

[17] "Her canlı ölümü tadacaktır." — Âli İmran Suresi 185. ayet, -çn

22. BÖLÜM

[1] Suflör veya yazıların aktığı ekran, -çn

[2] 1914-1918 savaşının hemen ardından yeni bir uluslararası düzen talep eden ABD Başkanı Woodrow Wilson, Polonya, Yugoslavya, Çekoslovakya'nın, yeniden şekillenmiş bir Avrupa'nın ve elbette Ortadoğu'nun doğumunu sağlayan Milletler Cemiyeti'nin mimarlanndan biriydi. Modern Irak devleti de kuruluşunu Cemiyet'e borçluydu. Fakat Wilson'un sağlığı bozuldu, ABD Kongresi Cemiyet'e katılmayı reddetti ve Amerika izolasyonizme geri döndü. Barış için nüfuzu dünyaya son derece yarar sağlayabilecek (artan ekonomik ve askeri gücü Hitler'i planlarını gözden geçirmeye sevk edebilecek olan) geleceğin süper gücü, Milletler Cemiyeti'ne sırtını döndü. Bu konuda ders verecek doğru adam muhtemelen George W. Bush değildi.

[3] Alford'un bana gönderdiği bir dizi tablo, tam Enron skandalı patlak verdiğinde 'Irak' hikâyesinin büyümeye başladığını (ve Usame efsanesinin genel anlamda düşüşe geçtiğini) gösteriyordu. Ocak 2002 gibi erken bir tarihte, Enron New York Times, Washington Post ve Los Angeles Times'ta 1137 kez, Irak ise sadece 200 kez 'zikredilmişti'. İlkbahar başlarında ise Irak haberleri yaklaşık yüzde 100 artarken, Enron yüzde 50 düşüşle 618 kez 'zikredildi'. Yaz başında aksi yönde kısa süreli bir gidişatın ardından, Irak 1529'a fırladı, Enron ise 310'la dibe vurdu.

[4] Afganistan'da Ekim 2001'den bu yana sivil kayıpların, gazeteciler, yardım çalışanları ve resmi makamlardan alınan geniş bir dökümü, şu ayrıntıları içeriyordu: 9 Ekim 2001'de Kabil'de dört BM çalışanı bir füze ile öldürüldü; 11 Ekim'de ABD bombaları Karam köyünü yerle bir ettiğinde 160 ile 200 arasında insan öldü; Celalabad'daki Sultanpur Camisi iki kez bombalandığında 190'dan fazla insan öldü, aynı gün Kandahar'daki bombalamalarda 40 ila 47 arası insan öldü; 18 Ekim'de Kepten yakınlarındaki pazaryeri bombalandığında en az 10 kişi öldü, aynı gün Kabil'de 40 ölü, 19 Ekim'de Tarin Kut'ta onlarca ölü, 20 Ekim'de Herat'ta 60-70 kişi, Kandahar'da ise 50 kişi öldü; 21 Ekim'de bombalar yanlışlıkla Herat'taki 300 yataklı bir hastaneyi vurdu, en az 100 sivil öldü, aynı gün Tarin Kut'ta traktörler bombalandığında (9'u çocuk) 20 kişi öldü. Yirmi dört saat içinde büyük bölümü Kabil ve Kandahar'da 61 sivil daha öldürüldü (sekiz yaşında bir kız çocuğu da ölenler arasındaydı). 21 Ekim'de ABD güçlerinin yolları ve yakıt kamyonlarını bombalaması sırasında 100 sivilin daha öldürüldüğü bildirildi; 23 Ekim'de Darunta, Torhar ve Farmada köylerinin bombalanması sonucu en az 28 sivil öldü ve aynı gün Çovkar Kariz köyünde en az 52 sivil daha öldürüldü. 29 Ekim'de Kabil'de 25 sivil öldürüldü. 5 Kasım'da ABD'nin Mezar-ı Şerif yakınındaki Ogopruk köyüne yönelik gelişigüzel bombardımanında 36 sivil öldürüldü. 10 Kasım'da Hakriz yakınlarındaki üç köyde 125 sivil öldürüldü. 17 Kasım'da Host'taki bir din okulunun bombalanması sonucu 62 kişi öldü, Meyvand yakınında 42 göçebe hayatını kaybetti, Çarikar'da 30 kişi öldürüldü, Zeni Hel'de 28 ve başka yerlerde 13 kişi daha öldü. Ertesi gün Kundar'daki ABD bombardımanında çok sayıda çingene öldü, Hanabad yakınındaki köylerde 150'den fazla, Şamşad'da 35 ve Gerike Kah'da 24 kişi öldü. 20 Kasım'da Kunduz yakınlarında çamurdan barakaları gelişigüzel bombalanan 40 sivil öldü. 25 Kasım'da Kandahar'daki bombardımanda 92 kişi öldü, 18'i kadın, 7'si çocuktu, Kunduz'da misket bombalarıyla 70 kişi daha öldü. 1 Aralık'ta Kama Ado köyünde 25 bombayla yaklaşık 100 kişi öldürüldü. Aynı gün Kahdahar dışında bombalar kamyon ve otobüsleri vurunca en az 30 kişi öldü. Agam bölgesinde 20 kişi, Arhisan'daki mülteci araçlarında 15 kişi, Herat yakınlarında 30'dan fazla kişi öldü. 2 Aralık'ta Afganistan çapında 150 sivil, aynı hafta içinde Tora Bora saldırısı sırasında 300'den fazla köylü öldürüldü. Bir Taliban üssü hakkındaki yanlış istihbarat Amerikalıların Paktia'taki Maşihel'i bombalamasına yol açtı, kent camisinde 10 kişi öldü. 20 Aralık'ta ABD AC-130 savaş helikopterleri bir konvoya saldırdı (konvoyun Taliban'a ait olduğu sanılıyordu, fakat aslında Hamid Karzai'nin yemin törenine giden aşiret yaşlılarıydı), 65'ten fazla insan öldü. Aynı gece Naka'da 25 ila 40 arasında kişi öldürüldü. 31 Aralık'ta bir B-52 bombardıman uçağı ve iki helikopter Gardiz yakınlarındaki bir köyde 100'den fazla sivili öldürdü. Saldırıda bir kadın ailesinden 24 kişiyi kaybetti. 24 Ocak 2002'de ABD komandoları Uruzgan'da Afgan hükümetine bağlı 16 askeri (bizzat Pentagon'un verdiği sayı) yanlışlıkla öldürdü. 30 Haziran 2002'de Uruzgan'daki Del Ravad'da düzenlenen bir düğünde ABD uçakları tarafından bombalanan 48 sivil öldürüldü, 117 sivil yaralandı; kutlama amaçlı silah sesleri Amerikalılar tarafından yanlışlıkla düşman ateşi olarak algılanmıştı. Sonrasında Başkan Bush bu can kayıpları için 'derin üzüntülerini' bildirdi. 30 Ekim 2003'te eyalet valisinin evinde, üçü çocuk, biri yaşlı kadın, altı sivil öldü. 6 Aralık'ta ABD Özel Kuvvetleri Gardiz'de altı çocuk ve iki yetişkini öldürdü. Bir A-10 savaş uçağının Hutala'da bir ağacın altında oturan köylülere düzenlediği saldırıda yedi oğlan çocuğu, iki kız çocuğu ve 25 yaşındaki bir erkek öldürüldü. Yukarıdaki saldırıların birçoğu aranan Taliban komutanlarının bulunduğu sanılan, fakat bununla alakası olmayan ya da yanlış istihbarata dayalı olarak sınır bölgelerine veya köylere düzenlendi. New Hampshire Üniversitesi'nden Profesör Marc Herold 7 Ekim-7 Aralık 2001 tarihleri arasında Afganistan'da 3000 ila 3400 arasında sivilin öldürüldüğünü hesaplayacaktı, ki bu 11 Eylül'de öldürülenlerin sayısından fazlaydı. Herold'a göre, 'ABD'deki anaakım şirket medyasının' her bombardıman için kullandığı 'nakarat' şuydu: "Haber bağımsız kaynaklardan doğrulanamadı."

[5] Londra'da vaktiyle matbaaların yoğunlaştığı, sonrasında gazeteciliğin merkezi haline gelen cadde, -çn

[6] Bin Ladin'le birçok kez görüşen ve Bin Ladin'in oğlu Abdullah'ın düğününe katılan Suriyeli El-Cezire muhabiri Ahmed Zeydan, El-Kaide'nin Gerçek Yüzü adlı kitabında El-Kaide'nin savaş düzenini çarpıcı bir şekilde anlatır. Hazine değerindeki bu 215 sayfalık kitap, Taliban döneminde Afganistan'da 2742 El-Kaide üyesi Afgan 'Arap' (diğer bir deyişle, Bin Ladin için savaşan Müslüman) olduğunu açığa vuruyordu: bunlar arasında 62 Britanyalı, 30 Amerikalı, 8 Fransız, 1660 Kuzey Afrikalı, 680 Suudi, 480 Yemenli, 430 Filistinli, 270 Mısırlı, 520 Sudanlı, 80 Iraklı, 33 Türk ve 180 Filipinli vardı. Taliban iktidarı sırasında Arap savaşçılar Afganistan'ın dört bir tarafına şu şekilde yayılmıştı: Kandahar çevresindeki dört üste 260 Arap, Uruzgan'daki iki üste 145 Arap, Kabil'deki yedi üste 1870 savaşçı, Mezar-ı Şerif çevresinde 404, Kunduz çevresindeki üç üste 400, Lehman eyaletinde 300, Pakistan'ın Kuzey Sınırı Eyaleti'nin karşısındaki Nangahar'da bulunan 12 üste 1700, Kunar'da 160, Host'ta 600 ve Paktia'da 740.

[7] Britanya tabloid gazeteleri uzun süre boyunca okuyucularını savaşa hazırlamıştı. New York ve Washington saldırılarının kritik birinci yıl anmalarında Express gazetesi Blair-Bush çizgisini ve onların sahte 'istihbaratını' kölece takip etti. 8 Eylül 2002'de Sunday Express 'üst düzey bir Washington istihbarat kaynağının Saddam Hüseyin'in kan dondurucu boyutlardaki kitle imha silahlarını' açığa vurduğunu bildiriyordu. Gazete, 'Saddam: Kanıtımız Var' başlığı altında şu listeyi çıkarıyordu: "Londra ve New York'taki herkesi öldürmeye yetecek mikrop silahları, 30 bin litre öldürücü gıda zehiri ve altı ton sinir gazı, Rus ve Koreli bilimcilerin yönettiği altı nükleer tesis ve (işte burası inanılmaz) atom bombalarını tetiklemek için adapte edilen böbrek makineleri." Ertesi gün Daily Express, 'Birkaç Ay İçinde Nükleer Saldırı' başlığı altında, Blair'in 'Bağdat Kasabı'nın Britanya'ya yönelik yıkıcı saldırısının birkaç ay içinde "patlayabileceği" uyarısında bulunduğunu' iddia ediyordu. Bütün bunların uydurma olduğu ortaya çıktı.

[8] Mısır'ın çekilmesini, İsrail'in Sina Çölü'nde esir alınan en az 44 Mısır askerini infaz etmesi hızlandırmış olabilir. Cinayetlerin emrini veren İsrailli subay Arye Biro'ya göre, o ve adamlarının başı Mısır hatlarının gerisindeki esirlerle beladaydı. "Onlara nezaret edecek yeterince askerim yoktu," diye anlatacaktı yıllar sonra. "Ras Sudar'a hareket etmek zorundaydık. Bu yüzden onları yok etmeye karar verdim." Cinayetler ancak 1995'te, İsrail ordusunun yayınladığı '1956 Sina Savaşı'nın Siyasi ve Askeri Özellikleri' adlı bir kurum içi araştırma belgesiyle gün ışığına çıktı. İnfazlardan sorumlu askerler İsrail Paraşüt Taburu 980'in mensuplarıydı. Taburun komutanı ise sonradan İsrail Genelkurmay Başkanı ve sağcı Tsomet partisinden Knesset (İsrail parlamentosu) üyesi olacak Rafael Hytan'dı. Mısırlılar ortaya çıkan bu bilgilerin Kahire gazetelerinde yayınlanmasını ilk başta engelledi, fakat sonradan İsrail hükümetinden açıklama talep etti.

[9] Dönemin Britanya askeri belgeleri (birçok başka belge, Eden'in gizli Sevr toplantısı tutanakları gibi, Süveyş'i takip eden aylarda kasten imha edildi) Osman'ın iddiasına hiçbir atıfta bulunmuyor. Londra'daki Devlet Kayıtları Dairesi'nde (PRO) üç hafta boyunca esirlerin sorgulanmasına dair kayıtlar bulmaya çalıştım, fakat böyle bir atıf bulamadım. Bir belge Britanya 2. Kolordusu'nun istihbarat subaylarının, Port Said Muharebesi'nden sonra 'Port Said'deki Savaş Esirlerinin sorgulanmasının umulan sonuçları tam olarak vermediğini, hiçbir karargahın yerinin saptanamadığını...' rapor ettiğini gösteriyordu. Tuhaf olan, Port Said'den gönderilen belgeler arasında 6-8 Kasım 1956 tarihlerinde yazılan hiçbir belge olmamasıydı. PRO arşivleri Mısır'daki Uluslararası Kızılhaç'ın Kıbrıs'a nakledilen esir olup olmadığını sorduğunu gösteriyordu. Savaş Bakanlığı'na da Mısırlılardan Kıbrıs'taki bir Britanya propaganda radyosuna konuşmalarının istenip istenmediği soruluyordu. Britanyalı bir yetkilinin buna verdiği cevap pek bir şey ifade etmiyordu: "Süveyş indirmeleri sırasında Kıbrıs'ta Britanya'nın Sesi adıyla yayın yapan radyo istasyonuna sorgulanan esirleri göndermiş değiliz, belki bu konuda Savunma Bakanlığı'na başvurmayı istersiniz, fakat bir sonuç alabileceğinizi sanmam." Savaş öncesi Berlin'de Daily Express'in muhabirliğini yapan ve İkinci Dünya Savaşı sırasında bir Alman 'kara' propaganda radyosunun direktörlüğünü yürüten Sefton Delmer, bu esrarengiz radyo istasyonunun yayınına yardımcı olmak üzere Kıbrıs'a uçmuştu.

[10] Fransa'nın kuzeyinde, Nazilerin hava üssü olarak kullandığı burun, -çn

[11] 2003 Ocak ayının ortalarında, ABD'nin Avrupa Birliği büyükelçisi Rockwell Schnabel de Saddam'ı Hitler'le kıyaslıyordu. Brüksel'de Avrupalılara bir konferans veren Schnabel şunları söylüyordu: "Avrupa'da Hitler ortaya çıktı ve kimse onunla ilgili ciddi bir şey yapmadı. Tehlikeli olabileceğini biliyorduk, fakat hiçbir şey yapılmadı. Bugün Bağdat'ta aynı türde biri var ve endişelerimiz onunla ilgili." Schnabel bu çocukça söylevi, "Bu meselenin petrolle alakası yok," diyerek bitirmişti.

Blair'e göre (ki hayatında hiç savaş görmemişti) tarih bu krizle ilgili önemli dersler içeriyordu. Neville Chamberlain'ın Hitler'i yatıştırma çabalarının 'yanlış kararlar alan iyi bir adamın' işi olduğundan dem vuruyordu. Fransa'yı siyasi ödleklik suçlamalarına karşı savunan Cumhurbaşkanı Jacques Chirac da, 'Batı'nın 'Hitler'e yönelik yatıştırma politikasına' atıfta bulunarak, ülkesi Balkanlarda harekete geçmek istediğinde kendisini yapayalnız bulduğunu hatırlatıyordu. Fransa'nın BM Güvenlik Konseyi'nde veto sözü vermesiyle tahrik olan New York Post Amerikan askerlerinin Normandiya'daki mezarlarının fotoğraflarını basıyordu. "Onlar Fransa için öldü, ama Fransa bunu unuttu," buyuruyordu gazete - sanki 1944'te Nazilerden kurtarılması, Fransa'nın 58 yıl sonra ifade özgürlüğünü teslim etmesini de içeriyordu. Gazete, "Amerikan askerleri bugünün Hitler'i olan Saddam Hüseyin'le savaşmak için cepheye gitmeye hazırlanırken Fransızlar nerede?" diye soruyordu.

Kurulan bu aşağılık paralelliklere bizzat Saddam da dahil olmuştu. Britanyalı emektar devlet adamı Tony Benn'e verdiği röportajda "Bağdat'ın Hitler'i" misafirine şu nasihatte bulunuyordu: "Iraklılar saldırıya veya aşağılanmaya maruz bırakılırsa cesaretle savaşacaklardır — tıpkı İkinci Dünya Savaşı'nda Britanyalıların ülkelerini savundukları gibi." Saddam'ın başbakanı Tarık Aziz de sonrasında İtalyan gazetesi Corriere della Sera'ya şunu söyleyecekti: "Gerçek şu ki Bush BM'yi lağvediyor, tıpkı 1930'larda Üçüncü Reich'ın Milletler Cemiyeti'ni hükümsüz kılması gibi."

Ve yapılan bu atıfların, kurulan paralelliklerin ardı arkası kesilmiyordu. Daily Telegraph gazetesinin eski sahibi Conrad Black'in eşi Barbara Amiel, Kanada dergisi Maclean's'ın okurlarına, "Saddam'ın rejimini yıkmak Irak halkı için gerçek bir kurtuluş olacaktır ve bu olduğunda kurtarıcılar Müttefiklerin 1945'te Fransa'da karşılaştığı olağanüstü sevinçle karşılanacaktır..." diyordu. Irak'ın 'kurtarıcıları' elbette böyle bir sevinçle karşılanmayacaktı — ve Fransa 1945'te değil 1944'te kurtarılmıştı. Fakat önemi yok. BM Güvenlik Konseyi'nde veto kullanmak isteyen ülkelerden birinin, yani Rusya'nın Nazilere karşı savaşta 30 milyondan fazla vatandaşını kaybettiğini unutmalıydık. Ancak BBC bile 2003 başında Irak'ı işgal edecek olan "Müttefikler" den söz ediyordu. Bush, Blair ve İspanya başbakanı Aznar 15 Mart'ta Azorlar'da bir araya geldiklerinde, ikinci Dünya Savaşı sembolizmi zirveye ulaştı. Üç Büyükler (Churchill, Roosevelt ve Stalin) Nazi sonrası dünyanın geleceğine karar vermek için Yalta'da bir araya gelmişti. Şimdi Üç Küçükler Ortadoğu'nun geleceğine karar vermek için ücra bir Portekiz adasında görüşüyordu.

Görünen o ki herkes İkinci Dünya Savaşı yanılsamalarından muzdaripti. Bizzat Bin Ladin bile 1996'da yaptığımız ikinci görüşmede Fransızların Alman işgaline karşı direnişiyle, Müslümanların Körfez'deki ABD 'işgaline' karşı direnişi arasında paralellik kurmuştu.

[12] Ve bütün bunlar olurken Amerikan medyası Bush yönetimine uşakça desteğini sürdürdü. 26 Ocak'ta kendi gazetemde yazdığım üzere, şimdi Washington'un 'terörü destekleyen devletlere' yönelik yeni tehditleri sel gibiydi: "Sözgelimi bir hafta önce New York Times'tan Eric Schmitt, Amerika'nın 'terörizmi destekleyen ülkelere karşı koyma' kararı aldığını yazdı. Peki kaynakları ne? 'Üst düzey savunma yetkilileri', 'ABD yönetimi yetkilileri', 'bazı Amerikalı istihbarat yetkilileri', 'yetkililer', 'subaylar', 'askeri yetkililer', 'terör uzmanları' ve 'savunma yetkilileri'". Ardından şu soruyu sormuştum: "Bıraksak da Pentagon New York Times'ta kendi haberlerini yazıverse olmaz mı?"

[13] 1930 ve 40'larda çevirdiği filmlerle, daha ziyade gangster rolleriyle yaygın şöhret kazanmış, Romanya kökenli Amerikalı aktör. Çizdiği 'sert adam' karakteriyle bilinir, -çn

[14] 27 Ocak 2003 tarihli bir CNN direktifi (Haber Metinleri Onay Politikasına Dair Hatırlatma) büsbütün nefes kesiciydi. "Paket haber metinleri hazırlayan bütün muhabirler, metinlerini onay için göndermelidir" diyordu direktifte. "Metinler onaylanana dek paketler üzerinde herhangi bir düzeltme ve hazırlık yapılmamalıdır ... Washington, Los Angeles veya New York dışından, buna tüm uluslararası bürolar da dahil, gelen bütün paketler onay için Atlanta'deki MASA'ya gelmelidir." 'MASA' Atlanta'daki haber metni editörlerini ifade ediyordu ve bunlar muhabirin haberinde değişiklikler veya 'dengelemeler' yapılmasında ısrar edebiliyordu. "Bir haber metni, yetkili bir idarecinin uygun onay işaretini almadıkça ve ilgili büroda kopyası çıkarılmadıkça yayınlanamaz ... Bir haber metni güncellendiğinde yeniden onay almak zorundadır, onay tercihen ilk yetkili tarafından verilmelidir." Kilit kelimeleri not ettim: 'onay' ve 'yetkili'. CNN'in Kuveyt veya Bağdat'taki (ya da Kudüs veya Ramallah'taki) erkek ve kadın çalışanları haberlerinin arka planını bilebilirler; gerçekten de, bu konuda Atlanta'daki 'yetkili idareciden' çok daha fazlasını bileceklerdir. Fakat haberin yapısına CNN şefleri karar verecekti.

Bu sistemin sonuçları 2002'de işgal altındaki Batı Şeria'nın Ramallah kentindeki CNN muhabiri ile CNN'in Atlanta'daki üst düzey adamlarından Eason Jordan (2005'te Amerikan ordusunun Irak'ta gazetecileri vurmasına dair bir yorum nedeniyle istifa edecekti) arasındaki çarpıcı bir teatide görüldü. Yazışmadaki ilk şikayet, Michael Holmes'un Kızılhaç ambulans şoförlerinin İsrail askerleri tarafından sürekli vurulması hakkındaki haberine dairdi. "Hayatlarımızı riske attık ve bütün gün ambulans şoförleriyle gezdik," diye yakınıyordu. "Ayrıca penceremizden ambulanslara İsrail askerleri tarafından ateş açıldığına tanık olduk ... Haber Mike Shoulder'dan onay aldı. iki kez verildi ve ardından Rick Davis (CNN'in idarecilerinden biri) tarafından kaldırıldı. Sebebi, İsrail ordusundan bir açıklama almamış olmamızdı, halbuki haberimizde İsrail'in Filistinlilerin ambulanslarda gizlice silah ve aranan şahısları taşıdığına inandığı belirtiliyordu." İsrailliler CNN'e konuşmayı reddetmiş, sadece yazılı bir açıklama yapmıştı. Bu açıklama da CNN haberine eklendi. Fakat haber Atlanta'da Davis tarafından bir kez daha reddedildi. Ancak o zaman, üç gün sonra, İsrail ordusu CNN'e konuşunca Holmes'un haberi yayınlandı - fakat bu kez de haberde ambulansların 'çapraz ateşte' vurulduğuna dair ikiyüzlü bir cümle vardı (yani Filistinliler kendi ambulanslarını da vuruyordu). Muhabirin şikayeti son derece açıktı. "Ne zamandan beri bir haberi hükümetlerin ve orduların kaprislerine rehin veriyoruz? Rick bize bir İsrailliyi ateş ederken görüntülemediğimiz takdirde paketi yayınlamayacağımızı söyledi. Bu, hükümetlerin ve orduların bizi dolaylı yoldan sansürlemesi ve bizim de doğrudan doğruya onların değirmenine su taşımamız anlamına gelir."

Bütün bunlar yaklaşan Irak savaşı için de geçerliydi. Bağdat'tan geçilen haberlerin yayınlanması için bir ABD ordusu yetkilisinin Iraklıların açıkladığı bütün tartışmalı bilgileri yalanlamaya hazır olması gerekecekti. Hatta 31 Ocak 2003 tarihli bir bilgi notu, CNN'in 'haber metni onay' sisteminin daha da sıkı hale gelmesini sağladı. CNN çalışanlarına şimdi de haber metinlerinin onayı için yeni bir bilgisayar sisteminin devreye sokulduğu ve böylece "yetkili metin onaylayıcıların metinleri (yani haberleri) açık ve standart bir şekilde işaretlemesinin mümkün olacağı" söyleniyordu. "Haber metni müdürleri 'ONAYLANDI' düğmesini tıklayacak ve kırmızıyı (onaylanmadı) yeşile (onaylandı) çevirecek. Biri onay sonrasında metinde bir değişiklik yaptığında, düğme sarıya dönecek." Evet, sarı.

[15] Irak'ta yaygın tüketilen bir tür balık ızgarası, -çn

[16] 9 ton ağırlığında, tahrip gücü son derece yüksek GBU-43/B tipi ABD bombası, -çn

23. BÖLÜM

[1] George Clinton'ın 1982 tarihli Computer Games albümündeki bir şarkı, -çn

[2] İskandinav mitolojisinde savaşta yiğitçe ölenlerin gittiği cennet, -çn

[3] Bu aşırı özgüveni, şen şakrak olan, fakat eğlendirici olmakla hiç alakası bulunmayan Enformasyon Bakanı Muhammed Said El-Sahaf'ın Tony Blair'e dair söylediklerinde de görebilirdiniz. "Bence Britanya ulusu, bu arkadaş gibi bir trajediyle hiç karşılaşmadı." Arkadaş. Ah evet, Sahaf Britanyalılarla nasıl dalga geçeceğini biliyordu. Her gün can kaybı raporlarını okuyordu; Iraklı sivil ölümlerine dair tartışmayla geçen yıllar göz önüne alındığında şimdi bunların arşiv değeri var. O zamanlar bunu akıl edemezdik elbet. Bu minvalde, istilanın üçüncü gününde, ölü ve yaralılara dair şu sayıları vermişti: Bağdat'ta 194 yaralı; Ninova'da 8 yaralı; Kerbela'da 10 ölü ve 32 yaralı; Selahaddin'de 2 ölü ve 22 yaralı; Necef'te 2 ölü ve 36 yaralı; Kadısiye'de 4 ölü ve 13 yaralı; Basra'da 14 ölü ve 122 yaralı. Babil'de Irak hükümeti 30 ölü ve 63 yaralı olduğunu iddia ediyordu. Toplamda o güne kadar 62 sivil hayatını kaybetmişti.

[4] Bir Pentagon araştırmasına göre, Cumhuriyet Köprüsü üzerindeki ABD askerleri, 'açık kahverengi büyük bir binanın üst katlarındaki bir odanın balkonunda düşman bir avcı/katil ekibi' tespit ettiğini sanmıştı. Sınır Tanımayan Gazeteciler Örgütü ise 8 Nisan 2003'te Filistin Otelinde gerçekleşen ölümlere dair kendi araştırmasını yürüttü. Öldürmelerin kasti olmadığı, ancak ABD komutanlarının emrindeki birliklere Filistin Oteli'nde gazetecilerin kaldığına dair bilgi vermemesinin 'suç teşkil ettiği' ve ABD ordusunun otelden 'doğrudan ateş açıldığı' konusunda (ki doğru olmadığı apaçıktı) ısrar ederek yalan söylediği sonucuna vardı. General Blount'un karargahı, 'gazetecilerin ölümünü önleyecek' bilgiyi vermediğinden dolayı 'ağır sorumluluk altındaydı'. Rapora göre soru bu bilginin neden verilmediğiydi: "Kasten mi, yanlış anlaşılmadan dolayı mı, yoksa suç teşkil eden ihmal sonucu mu?" Ne yazık ki Sınır Tanımayan Gazeteciler aynı gün El-Cezire bürosuna düzenlenen saldırıyı araştırmadı.

[5] Bu korkunç olay David Zucchino'nun ABD Üçüncü Piyade Birliği'nin işgal sırasında Irak'ın güneyinden Bağdat'a ilerleyişini anlatan Thunder Run: Three Days in the Battle for Baghdad (Atlantic Books, Londra, 2004) adlı kitabında da yer alıyor. Araç yolundaki ölümlere dair bölümde (231-46 sayfalar), Hubbard ve arkadaşları 8 Numaralı Otoban'da 'amansızca ve kuzeye olanca hızıyla ilerleyen intihar araçlarıyla' karşılaşır. Kitapta anlatıldığına göre Hubbard, 'ardı arkası kesilmeyen, sonuçsuz baskınlarla başa çıkamamaktadır' — zira hepsi, 'araçlar birbiri ardına tesir gücü yüksek patlayıcılarla imha edilirken yükselen alevlerle ve dağılan metal parçalarıyla sonuçlanmaktadır.' Zucchino genç bir piyade erinin, "Kahretsin, burada bir sürü insan öldürüyoruz," diye yakındığından söz eder. Bir başka er 'ilk araçlardan birine çekiçle vurulduğunu gördüğünü' anlatır. 'Arabanın infilak ettiğini ve onunla birlikte insanların da havaya uçtuğunu' görmüştür. Zucchino'ya göre birkaç saat sonra, 'batıdan ve kuzeyden intihar araçları gelir, sayılan öğlene doğru neredeyse yirmiyi bulur.' Ancak kitap Amerikan tank ateşinde ölen ve cesetlerini kendi gözlerimle gördüğüm çok sayıda sivilden söz etmez. Eğer Amerikalılara karşı 8 Numaralı Otoban'da bu kadar çok sayıda intihar bombacısı konuşlandırıldıysa, o zaman bu savaşta büyük bir dönüm noktası ve yaklaşan direnişin de kilit önemde bir işareti demekti. Fakat sonrasındaki bir görgü tanığı olarak benim vardığım sonuç şu: Ortada silahlı bir pusu olduğu açıktı, fakat ölenlerin büyük çoğunluğu sivildi ve Amerikalıların intihar bombacılarından duyduğu korku, yolu boşaltmayan bütün araçlara ateş etmelerine yol açmıştı. Hubbard'ın da bana söylediği üzere: "Bir sürü insan gaza bastı... Adamlarımı korumak zorundaydım." Öte yandan Zucchino'nun kitabı, Filistin Otelindeki gazetecilerin öldürülmesini kuşatan askeri kafa karışıklığına dair, binadan ateş açıldığı yalanını tekrarlasa da, son derece ikna edici bir hikâye sunuyor (296-307. sayfalar). Ayrıca şunu da eklemekte yarar var: Zucchino'nun kitabının dediği gibi, Üçüncü Piyade Birliği'nin Bağdat'ta 'savaş tarihinin en acımasız ve azimli muharebelerinden birini gerçekleştirdiği' doğruysa, o zaman Pentagon'un Irak güçlerinin savaşmayı reddettiği ve başkentte 'eriyip gittiği' iddiası doğru değil.

[6] New York Times'ta 20 Temmuz 2003'te ordunun 'Irak'la savaşın derslerinin' değerlendirilmesini içeren bir rapor yayınlandı. Rapora göre, '30 sivilden fazlasının ölümüyle sonuçlanması muhtemel hava saldırıları için' savunma bakanı Donald Rumsfeld'in onayı gerekiyordu. 'Bu tür 50'den fazla saldırı önerilmiş ve hepsi onay almıştı.' Yani Mansur'un Hıristiyan ailelerinin hiçbir şansı yoktu.

[7] Öfori (Euphoria): Normalde yoğun bir iyimserlik, hoşnutluk, neşe, sevinç duygusu. Ancak patolojik bir sempton olarak, abartılı ve gerçeğe uymayan bir fiziksel ve ruhsal sağlık duygusu, aşırı bir iyimserlik, eleştirel becerinin zayıflaması, büyüklük kuruntusu eşliğindeki coşkunluk hali. (Kaynak, Psikoloji Sözlüğü, Bilim ve Sanat Yayınları.) -çn

[8] O tek mektup tomarı ve mahkeme belgeleri (Independent'in bağışladığı ibaresiyle ve gayet iyi koruma koşulları altında) şu an Amman'daki Haşimi kraliyet arşivlerinde duruyor.

24. BÖLÜM

[1] Bağdat Müzesi'nden toplam 15 bin parça çalındı. Batılı yetkililerin bazı hâzinelerin sonradan kurtarıldığına dair çıkardığı onca yaygaraya rağmen, Haziran 2005 itibariyle 11 bini hâlâ kayıptı; bunlar arasında, bir Asur kadınının başını tasvir eden meşhur fildişi 'Mona Lisa' da vardı. Geri alınan 4 bin eserden bini ABD'de, 1067'si Ürdün'de, 600'ü İtalya'da ve kalanı da Irak'a komşu ülkelerde bulundu.

[2] ABD'nin tutuklulara muamelesine (buna başka ülkelere 'teslim etmek' de dahildi ve haliyle o ülkede de işkence görüyorlardı) dair açık ara en vahim belge Uluslararası Af Örgütü'nün 27 Ekim 2004'te yayınladığı 'Amerika Birleşik Devletleri: İnsanlık onuru ayaklar altında; "Terörle savaşta" işkence ve hesap sorma' (AMR51/145/2004) adlı raporudur.

[3] Kalp durduğunda kalbin normal atışlarını yapabilmesi için elektrik şoku veren cihaz, -çn

[4] Karpinski, 21 Mayıs 2005'te lndependent'a gönderdiği e-postada şunları yazıyordu: "Guantanamo'da bir günden az bir süre bulundum ve iki subay arasındaki bazı meseleleri çözüme kavuşturmak için oradaydım, tutuklama operasyonları ile en ufak bir ilgisi yoktu. Ebu Garib'deki bütün hücrelere girebiliyordum. Hapishane Kasım 2003'te Askeri İstihbarat Komutanlığı'na devredildiğinde giriş yetkim aynı kaldı. Ebu Garib'i ziyaret ettiğim saatlerde kısıtlama vardı. Karanlık çöktükten sonra dışarı çıkıp Ebu Garib'e gitmeme izin yoktu, zira akşamları yolculuk etmek giderek tehlikeli hale gelmişti..." Anlaşıldığı kadarıyla Ebu Garib'deki kötü muamele ve işkence çoğunlukla akşamları yapılıyordu.

[5] New York Limanı'nda ABD'ye gelen göçmenlerin toplandığı merkez. Burada çok farklı ülkelerden on binlerce insan, işlemlerinin bitmesini haftalarca, hattâ aylarca beklerdi. 1954'te kapatılıp müzeye dönüştürüldü, -çn

[6] 2005 yazının ortasına doğru ABD silahlı kuvvetlerinin Irak ve Afganistan'daki işkencelerine dair artık her hafta bir ifşaatta bulunuluyordu. 23 Mayıs'ta New York Times'ta Bob Herbert ordu işkencecilerini 'sadistler, sapıklar ve caniler' diye nitelerken, Times'ın 20 Mayıs tarihli kendi haberinde yer alan ve Afganistan'daki işkenceyi anlatan ABD askeri belgesinden şu alıntıyı yapıyordu: "Askeri soruşturmayı yürütenlere verdikleri yeminli ifadelerde askerler bir kadın sorgucunun yüzükoyun yatmış bir tutuklunun ensesine basmak ve bir başkasının genital organlarını tekmelemek suretiyle aşağılamaktan zevk aldığını anlatıyor. Zincirlenmiş bir tutuklu hücrenin zemininde ileri geri sürünmeye, bu sırada iki sorgucunun postallarını öpmeye zorlandığından bahsediyor, İfadelere göre, bir başka tutukluya, sorguda direncini kırma stratejisinin bir parçası olarak, su ve dışkıyla dolu bir bidondan plastik şişe kapaklarını çıkarma işi verilmiş." Tim Golden'ın imzasını taşıyan ilk haberde, masum bir adamın bacağının muhafızlar tarafından yüz kez tekmelendiği ve ardından ellerinden tavana asılmış bir halde hücresinde öldüğü anlatılıyordu.

[7] Yıllar boyunca Amerikalılar (sadece Tom Friedman da değil) Filistinlilere şiddetten uzak durmaları, işgale karşı Gandivari bir yaklaşımın daha faydalı olabileceği konusunda ders vermişti. Elbette Arapların Lahey'e yaptıkları başvurunun sonucu, bu tür barışçı protestolarla bir arpa boyu yol alınmadığını gösterdi.

[8] Fransa'nın kuzeyinde bir kent. 1347-1558 yılları arasında İngilizlerin egemenliği altında kalmıştır, -çn

[9] Müslüman-Hıristiyan tarihinin bu korkunç safhası, alimlerin (Arap ve Yahudi olduğu kadar Hıristiyan alimlerinin) Arapçadan klasik edebiyatın en büyük eserlerinden bazılarını çevirdiği (o eserler sonradan Bağdat'ta toplandı) minyatür bir halifelik döneminin de sonunu getirdi. Tehcir Fermanı 31 Mayıs 1492'de yayınlandı ve Yahudiler için Kudüs Tapınağı'nın yıkılmasından beri yaşadıkları en büyük felaketin kapısını açtı. Ayrıca epey uzun bir süre devam eden ve Muhammed'in Deccal olarak gösterildiği neredeyse pornografik İslam karşıtı kitapçıklar yayınlama geleneğini de başlatmış oldu.

[10] Bin Ladin kendi doğruluğundan o kadar emindi ki, Amerika'nın uzun konuşmasına verdiği karşılığı anlayamadığı belliydi: 11 Eylül'de insanlığa karşı işlenen suçların kurbanı olan ülke, El-Kaide liderinin ABD'yi savaşa mecbur bırakarak iflas ettirdiklerine dair teorilerini tartışmaya gerek bile duymayacaktı. Bin Ladin ayrıca CNN ve Time dergisinde, kendisinin, "insanın kendisini savunması ve saldırganı cezalandırması terörizm ise, o zaman terörden kaçınamayız," şeklindeki sözlerini aktaran muhabirleri de ismen zikrediyordu. Şu ifadeleri eklemeyi de ihmal etmedi (az sonra okuyacaklarınız, bir dış haber muhabirinin ihtiyaç duyacağı türden bir reklam değil doğrusu): "Sözünü ettiğim meseleleri . . . Robert Fisk'le yaptığım röportajlarda okuyabilirsiniz. Fisk bizim yoldaşlarımızdan biridir, dindaşımızdır ve onu tarafsız olarak görüyorum. Velhasıl Beyaz Saray'daki özgürlük numaracıları ... onunla bir röportaj yapabilir mi? Fisk'in Amerikan halkına size karşı savaşımızın nedenlerine dair bizim söylediklerimizden ne anladığını anlatmasına izin verebilirler mi?" Bin Ladin'in benim Amerikalı bir 'yoldaş' olduğum (birinin 'dindaşı' olmak isteyeceğimden de hiç emin değilim) yönündeki yanlış kanaati bir yana, bunu Bin Ladin'in izni olmadan da yapmış olabilirdim. Ve El-Kaide'nin yeni 'değerli muhatabı' olarak davranmayı kabul etmeye de hiç niyetim yoktu.

[11] Başkan George W. Bush'un Afganistan'da tespit ettiği serpilip gelişen yeni demokrasi, eski uyuşturucu baronları hükümette gücü eline aldıkça, Taliban ve El-Kaide gönderildikleri yerlerden yavaş yavaş ülkeye dönüp ABD birliklerine ve hükümet yanlısı Afgan askerlerine saldırdıkça çatırdamaya başladı. Seçilmiş devlet başkanı Hamid Karzai vaktiyle Taliban'la Afganistan üzerinden Pakistan'a gidecek bir petrol boru hattı için pazarlık yapan Kaliforniyalı petrol şirketi Unocal'ın maaşlı danışmanlığını yapmıştı. Amerika'nın Afganistan özel temsilcisi Zalmay Halilzad da Unocal'ın eski çalışanıydı. Karzai iktidara gelir gelmez, Pakistan Devlet Başkanı Müşerref ile boru hattı projesini tekrar başlatmak konusunda anlaştı. Ortaya çıkan manzaraya şu sözlerle zekice dikkat çeken İsrail gazetesi Maariv oldu: "Afganistan'da kurulan büyük Amerikan üslerinin haritasına baktığınızda şaşırtıcı bir gerçekle karşılaşıyorsunuz: Hepsi tam da Hint Okyanusu'na varması planlanan boru hattının güzergahı üzerinde." 2005'e gelindiğinde Afganistan, tarihinde hiç olmadığı kadar çok afyon üretip ihraç ediyordu. Karzai bile, 2005'te Amerikalıların Afgan mahkumlara en az Iraklılar kadar acımasız davrandığının açığa çıkmasının ardından acı acı şikayet etmeye mecbur kaldı.

GİRİŞ

Küçük bir çocukken babam beni her yıl Birinci Dünya Savaşının, H. G. Wells'in 'bütün savaşları sona erdiren savaş' dediği o korkunç altüst oluşun yaşandığı cephelere götürürdü. Her yaz Austin Mayflower'ımıza atlar ve Somme, Ypres ve Verdun'un çukurlu yollarını hoplaya zıplaya kat ederdik. 14 yaşına geldiğimde bütün taarruzların isimlerini ezbere sayabiliyordum: Bapaume, Hill 60, High Wood, Passchendaele... Tüm mezarlıkları gördüm, devasa siperlerin hepsini dolaştım, Britanya askerlerinin tozlu miğferlerine ve eskimiş müzelerdeki aşınmış Alman toplarına dokundum. Babam Büyük Savaş'ta askerdi, adını hiç duymadığı Saraybosna diye bir şehirde sıkılan bir kurşun yüzünden Fransa cephelerinde savaşmıştı. Ve on üç yıl önce, doksan üç yaşında öldüğünde, savaş madalyaları bana miras kaldı. Madalyalarından birinin bir yüzüne kanatlı bir zafer işareti kazınmıştı, arka yüzünde ise şu kelimeler yazıyordu: 'Büyük Medeniyet Savaşı.'

Babamın derin endişelerine ve annemin gönülsüz rızasına rağmen hayatımın büyük bölümünü savaşlarda geçirdim. Bu savaşlar da 'medeniyet adına' veriliyordu. Afganistan'da Rusları, 'uluslararası teröre' karşı savaş adını koydukları 'uluslararası görevlerini' ifa ederken izledim; Afgan hasımları da, elbette, 'komünist saldırganlığa' karşı ve Allah yolunda savaşıyorlardı, İranlılar Saddam Hüseyin'e karşı 'Musallat Savaş' dedikleri mücadeleyi verirken savaşın ön cephelerinden haber geçtim — Saddam Hüseyin de İran'a yönelik 1980 istilasını 'Kasırga Savaşı' diye adlandırıyordu. İsraillilerin Lübnan'ı iki kez, ardından Filistin Batı Şeriası'nı yeniden işgal edişine tanık oldum; onlar da 'terörizm diyarlarını temizlemek' iddiasındaydı. Cezayir ordusu görünüşte aynı nedenle İslamcılarla savaşa girdiğinde oradaydım, ele geçirdikleri mahkumları, en az düşmanları kadar tutkuyla işkenceden geçiriyor ve infaz ediyorlardı. Derken 1990'da Saddam Kuveyt'i işgal etti ve Amerikalılar emirliği kurtarmak ve 'Yeni Bir Dünya Düzeni' dayatmak için ordularını Körfez'e gönderdi. Çöldeyken 'yeni dünya düzeni' kelimelerini not defterime hep bir soru işareti eşliğinde yazıyordum. Bosna'da, 'Sırp medeniyeti' dedikleri şey için savaşan Sırplar gördüm, bu arada Müslüman düşmanları giderek kaybolan çokkültürlü bir hayal adına, kendi canlarını kurtarmak için savaşıp ölüyorlardı.

Afganistan'da bir dağın tepesinde, Usame Bin Ladin'in çadırında onunla karşı karşıya oturdum. Bin Ladin ABD'ye yönelik ilk doğrudan tehdidini savurdu ve susup söylediklerini gaz lambası ışığında not defterime yazmamı bekledi. 'Tanrı' ve 'şer'den bahsediyordu. 11 Eylül 2001'de Atlantik üzerinde uçuyordum (ABD'deki saldırıların ardından bindiğim uçak İrlanda semalarında turlayıp geri döndü) ve aradan üç ay bile geçmeden Afganistan'da, Amerika zaten savaşlarla yerle bir olmuş bir ülkenin enkazını bombalarken, Kandahar'ın batısındaki otoyoldan Taliban'la birlikte kaçmaktaydım. Tam bir yıl sonra George W. Bush da 'Tanrı' ve 'şer'den, yanısıra kitle imha silahlarından dem vurup Irak'ı işgale hazırlanmışken Birleşmiş Milletler Genel Kurulu'ndaydım. O işgalin ilk füzeleri Bağdat'ta başımın üzerinden geçti. Başkan Bush'un belalı 'terörle savaşının' sözümona ahlaki temellerine böylece peşinen tanık olmuş oldum.

Bütün bu çatışmaların doğrudan fiziksel sonuçları ölene dek belleğimde kalacak, kalmalı da. Askeri trenle Tahran'ın kuzeyine giden, yanlarında havlular taşıyan ve bir yandan Kuran okurken bir yandan da Saddam'ın gazını ağız dolusu kan ve balgam halinde öksürerek tüküren İranlı askerleri hatırlamam için dağ gibi yığılmış not defterlerimi okumama gerek yok. Amerika'nın Irak'a 2003'te düzenlediği misket bombası saldırısından sonra elime, yarım somun ekmeğe benzeyen bir şey tutuşturan o babayı hatırlamam için gazete kupürlerimin hiçbirine bakmama gerek yok; parçalanmış bir bebeğin yarısıydı o şey. Veya Nasıriye dışındaki toplu mezarda gördüğüm o bacak kalıntısını: İçinde hâlâ çelik bir tüp ve kemiğin bir kısmına takılmış plastik bir disk duruyordu; Saddam'ın emrindeki katiller, adamı doğruca ameliyat olduğu hastaneden almış ve infaz etmek için çöle getirmişti.

Bu olaylarla ilgili kâbuslar görmüyorum. Fakat hatırlıyorum. Dört yıl önce bir Amerikan hava saldırısında kafası parçalanıp gövdesinden ayrılan o Kosovalı Arnavut mülteci; sakallı bir adamdı, ışıklı yeşil bir arazide ayakta duruyordu ve sanki bir ortaçağ celladı kesmişti onu. Sırpların öldürdüğü Kosovalı bir çiftçinin cesedi; mezarı BM tarafından açılmıştı, hemen önümüzde bir kez daha aydınlığa çıkıyordu, kemeri karnının etrafını koparacak gibi sıkmıştı, karnı normal bir insanın iki katı büyüklüğündeydi. İran-Irak savaşı sırasında Fao'daki Iraklı asker; karşımdaki siperde rahimdeki bir bebek gibi kıvrılmıştı, ölümle kararmıştı, sol elinin üçüncü parmağında tek bir altın nikah yüzüğü, güneş ışığıyla ve dul kaldığını bilmeyen bir kadının aşkıyla parlıyordu. Asker ve sivil, on binlerce insan öldü, çünkü ölüm onlar için hazırlanmıştı. O meşhur ahlak kavramı, biz 'hedeften yana zengin bölgelerden' ve 'tali hasardan' (öldürme suçunu örtbas etme çabasının en çocukça biçimi) söz edebilelim ve zafer geçitlerini, yıkılan heykelleri ve barışın önemini haber yapabilelim diye, savaş atının boynuna yular misali bağlanmıştı.

Hükümetler böylesini sever. Halklarının, savaşı, zıtlar arasındaki, kötü ve iyi, 'biz' ve 'onlar', zafer veya yenilgi arasındaki bir dramdan ibaret görmesini isterler. Fakat savaş esasen zafer veya yenilgiyle değil, ölüm ve ölümün ızdırabıyla ilgilidir, insan ruhunun topyekün başarısızlığını temsil eder. Tanıdığım bir editör benden bunları duymaktan artık bıkmıştı, fakat kaç editör savaşın birinci elden tanığıdır?

İronik olan şu ki, gazeteciliğe heves etmemin nedeni bir filmdi. Alfred Hitchcock'un Foreign Correspondent (Dış Haber Muhabiri) adlı filmini izlediğimde on iki yaşındaydım. 1940'ta çekilmiş, vatanseverlik hakkında şaibeli bir filmdi; aynı zamanda kara mizahla yüklüydü. Joel McCrea, John Jones adlı (New York'taki editörü sonradan adını Huntley Haverstock olarak değiştiriyordu) Amerikalı bir gazeteciyi canlandırıyordu. Yaklaşan savaşı takip etmesi için 1939'da Avrupa'ya gönderilen Jones, bir suikasta tanık oluyor, Hollanda'daki Nazilerin peşine düşüyor, Almanya'nın Londra'daki baş ajanını ortaya çıkarıyor, bir Alman zırhlısı tarafından bindiği nakliye uçağı vuruluyor, fakat hayatta kalıp bütün dünyaya haber atlatıyordu. Ayrıca filmdeki en güzel kadını da elde ediyordu; böylesine muazzam bir iş çıkardığı için bu ilave armağanı da hak etmiş oluyordu elbette. Film Londra'ya düzenlenen hava saldırısı sırasında, göklerdeki Haverstock'un tanıtıldığı bir radyo anonsuyla sona eriyordu. Radyocu, "Bu akşam konuğumuz bir basın neferi!" diye bağırmaktaydı hava saldırısı sirenlerinin gürültüsü arasında ve ekliyordu: "... O, tarihi bombaların ağzından yazan tarihçiler ordusunun bir neferi..."

Geriye dönüp bakmadım hiç. Annem kakaomu içip yatağa gitmemi isterken, sobanın önünde yere uzanır ve babamın muhafazakar Daily Telegraph'ını didik didik okurdum, bilhassa da dış haberleri. Okulda her öğlen The Times vardı önümde. Kruşçev'in Stalin'in terör rejimini kınadığı konuşmasının tamamını okudum, anlamam hiç kolay olmadı. Okulun Güncel Haberler ödülünü kazandım ve bir daha kimse —asla— beni dış haberci olma kararımdan döndüremedi. Babam hukuk veya tıp okumam gerektiğini söylediğinde odadan çıktım. Onun bana öğüt vermesini rica ettiği bir aile dostumuz, benden bir mahkemede olduğumu hayal etmemi istedi. Orada avukat mı olmak isterdim, yoksa basın sırasında oturan bir gazeteci mi? Gazeteci olmak istediğimi söyledim, o da babama, "Robert gazeteci olacak," dedi. Ben, 'basın neferlerinden biri' olmak istiyordum.

Newcastle Evening Chronicle gazetesine girdim, ardından Sunday Express'te günlük köşe yazdım; yanlarındaki yıldızlarla köşe bucak kaçan çapkınların peşine düşüyordum. Üç yıl sonra The Times'a başvurdum ve beni Kuzey İrlanda'ya gönderdiler; Britanya sömürge yönetiminden miras kalan bu bölgede haince patlak veren küçük çaplı çatışmaları haber yapacaktım. Beş yıl sonra, şu sözünü ettiğim gazetecilik 'neferlerinden' biri, yani bir dış haber muhabiri olup çıkmıştım. Nisan 1976'da, Portekiz'in Port Novo sahilindeydim (Portekiz devrimini takip ettiğim Lizbon'dan buraya tatile gelmiştim); postacı kadın tepeden aşağı seslenerek mektubum olduğunu bildirdi. Gazetenin dış haber editörü Louis Heren'den geliyordu mektup. "Sana iyi haberlerim var," diye yazıyordu Heren. "Paul Martin Ortadoğu'dan alınmasını istedi. Karısı bu kadar yeter demiş ve doğrusu onu suçlamıyorum. Ona Paris'teki ikinci muhabirimiz olmasını önerdim, Richard Wigg'e de Lizbon'u... Velhasıl sana da Ortadoğu'yu öneriyorum. İsteyip istemediğini bana bildir... Muhteşem bir fırsat senin için... İyi hikâyeler, bol seyahat ve güneş..." Hitchcock'un korku filminde, Haverstock'un editörü, Avrupa savaşına göndermeden önce onu ofisine çağırıyor ve soruyordu: "Dünyanın en büyük haberini yapmak ister misin?" Heren'in mektubu o kadar afili değildi, fakat benim için aynı anlama geliyordu.

Yirmi dokuz yaşındaydım ve bana Ortadoğu teklif edilmişti — merak ediyordum, kendisine Irak 'teklif edildiğinde' Kral Faysal veya Winston Churchill'in Trans-Ürdün 'teklifine' karşılık verirken kardeşi Abdullah kendilerini nasıl hissetmişlerdi acaba. Zaten Louis Heren de gayet Churchillvari bir edaya sahipti: İnatçı, belagatli ve iyi şarap düşkünü; ayrıca o da eski bir Ortadoğu muhabiriydi. Ne var ki gazeteciliğin lûgatında hikâyelerin 'iyi' olması, korkutucu mesailer ve baş döndürücü yolculuklar anlamına geliyordu; 'güneş' ise kılıç kadar keskindi. Ve biz gazetecilerin krallar gibi koruması (veya kusursuzluk iddiası) yoktu. Fakat artık 'tarihi bombaların ağzından yazan küçük tarihçiler ordusunun' bir mensubu olabilecektim. O kadar masum ve o kadar naiftim. Yine de masumiyet, eğer onu kaybetmezsek, bir gazetecinin dürüstlüğünü koruyabilir. Buna inanmak için de mücadele etmeniz gerekir.

Babamın aksine, savaşa bir savaşçı olarak değil, bir tanık olarak gittim. Doğruyu söylemek gerekirse, çok da hiddetli bir izleyiciydim, fakat en azından duygusuz, kızgın, bazen çıldırmış şekilde savaşan adamlar gibi değildim. İkinci Dünya Savaşı ve sonrasını izleyen emektar muhabirleri taparcasına seviyordum: Hitler 1941'de ABD'ye savaş açmadan hemen önce, Berlin'de son trene binip Nazi Almanyası'ndan kaçan Howard K. Smith'i; 1946'da Bikini'deki atom denemelerini bildirdiği efsanevi haberi, belki de bir gazetede bugüne kadar yayımlanan en edebi ve felsefi yazının sahibi olan James Cameron'ı...

Ortadoğu muhabiri olmak, bu tür ağır koşullara katlanmayı gerektiren, biraz sevimsiz bir iştir. İzlediğim askerler savaş alanını terk etmeye karar verdikleri takdirde, firar ettiği için vuruluyor, en azından divanı harbe çıkarılıyorlardı. Aralarında yaşadığım ve çalıştığım siviller bombardıman altında kalmaya zorlanıyorlardı, aileleri top ateşi ve hava saldırılarının altında yok olup gidiyordu. Parya ülkelerin vatandaşları olarak, hiçbir çıkış yolları yoktu onların. Fakat ben, gördüğüm dehşete dayanamayıp gitmek istediğimde çantamı toplayabilir ve elimde bir bardak şampanya ile, durmadan (birçok meslektaşım gibi) öldürülmemiş olduğuma şükrederek, Birinci Mevki'de evime dönebilirdim. Bu yüzden ne zaman birileri çıkıp savaşları izlemenin 'travması' hakkında psikolojik gevezelikler yapsa, biz dolgun maaşlı kalem erbaplarının gördüklerimizle 'başa çıkabilmemiz' için 'danışma hizmeti' almamız gerektiğini söylese uyuz oluyorum. Irak gazlarının, İran roketlerinin, Sırp milislerin vahşetinin, İsrail'in 1982'deki acımasız Lübnan işgalinin, Amerika'nın 2003 işgali sırasında ölüm saçan bilgisayarlarının insafına terk edilen yoksul ve istiflenmiş kitlelere danışma hizmeti verecek kimse yok oysa.

'Savaş muhabiri' tabirini sevmiyorum. Ortadoğu'yu savaşa mahkum eden gazetecilik değil, tarih. Bana göre 'savaş muhabiri' ifadesinde bir parça yanlış romantizm kokusu var; daha ziyade, savaşları leydilerin kabul gününde tepelerden izleyen, acıdan muaf, ancak arada sırada şöyle bir dönüp uzaklarda patlayan toplara göz atan Viktoryen dönem gazetecilerini çağrıştırıyor bu ifade bana. Halbuki, paradoksal bir biçimde, savaş bir gazeteci için son derece güçlü, eşsiz bir deneyimdir, henüz bir fiyata tabi kılınmamış yegane gayri-şahsi heyecanı yaşama fırsatıdır. Eğer filmleri seyretmişseniz, niye gerçeğini yaşamayasınız? Korkarım ki bazı meslektaşlarım bu şekilde hayatını kaybetti; savaşa hâlâ bir Hollywood filmi izliyormuş gibi yaklaştılar; kahramanların ölmediğini, sıradan insanlar gibi öldürülemeyeceklerini, Humphrey Haverstocks gibi destanlar yazıp en güzel kızı kapmaktan gayri başlarına hiçbir şey gelmeyeceğini sandılar. Fakat savaşta öldürülebilirsiniz. Bosna'daki savaşın sadece bir yılında otuz meslektaşım öldü. Bütün masum gazetecileri bekleyen bir küçük savaş vardır mutlaka.

Bu kitabı yazmaya ilk oturduğumda niyetim, bir muhabirin neredeyse otuz yılı bulan Ortadoğu macerasının dökümünü çıkarmaktı. Bir önceki kitabımı da bu niyetle yazmıştım; Pity the Nation, Lübnan iç savaşına ve iki İsrail işgaline dair ilk elden tanıklıkları içeriyordu.[1] Fakat kütüphanemdeki gazete raflarında, 350 binden fazla belge, defter ve dosya arasında eşinirken (ki bazılarını ateş altında kendi elimle yazmıştım, bazıları yorgun Arap telekomünikasyon operatörleri tarafından telgraf kâğıtlarına yazılmıştı, birçoğu İnternet keşfedilmeden önce kullandığımız o tıkırtılı teleks makinelerinden çıkmıştı), bunun kronolojik bir tanıklıktan daha fazla bir şey olacağını fark ettim.

Babam, 1918'in o ihtiyar askeri, Lübnan savaşı hakkındaki kitabımı okudu, fakat bu kitabı göremeyecek. Bugünü anlamak için hep geçmişe bakardı babam: Dünya 1914'te savaşa girmeseydi; barış yaparken o kadar bencil davranmasaydık... Biz muzafferler Araplara bağımsızlık, Yahudilere de Filistin'de bir vatan sözü verdik. Sözler tutulmak için verilir. Ancak bu sözlere (Yahudiler doğal olarak vatanlarının bütün Filistin olacağını düşündüler) ihanet edildi ve bugün Ortadoğu'daki milyonlarca Arap ve Yahudi bunun sonuçlarıyla yaşamaya mahkum edilmiş durumda.

Ortadoğu'da kimi zaman, sanki tarihte şu sözü söylemenize imkân verecek bir sona, bir geçiş noktasına, bir âna sahip hiçbir olay olmadığını hissedersiniz: "Tamam, bu kadar yeter, kurtulacağımız yer işte burası." Bu zaman döngüsünü anladığımı sanıyorum. Geçen asrın ilk yarısında dünyaya geldim. Az önce neler yaptığımdan, 1980'de Sovyet ordusunun Afganistan işgalini, 1982'de Saddam birlikleriyle savaşan İran ön cephelerini, 2003'te Dicle üzerindeki büyük köprüyü geçen 3. Zırhlı Tümen'e mensup ilk Amerikan askerini izlediğimden söz ettim. Ve dahası, Birinci Dünya Savaşı doğumumdan sadece otuz yıl önce patlak vermişti. Bill Fisk, doğumumdan sadece yirmi sekiz yıl önce Fransa siperlerindeydi. Hitler'in intiharından sadece bir yıl sonra doğacaktım. Kore'den Britanya'ya dönen uçakları gördüm ve annem 1956'da bana şanslı olduğumdan, yaşım daha büyük olsaydı Süveyş'i istila eden bir Britanya savaş gemisinde olabileceğimden söz ederdi.

Bunu yine de şahsen hissediyorsam, sebebi yıllar boyunca ancak gücün saldırganlığı olarak tanımlanabilecek olaylara tanık olmamdır, İranlılar ABD'yi 'dünya saldırganlığının merkezi' olarak nitelerlerdi ve ben buna gülerdim, fakat sonradan bunun ne anlama geldiğini idrak etmeye başladım. Müttefiklerin 1918'de, babamın savaşının bitiminde kazandığı zaferin ardından, galipler eski düşmanlarının topraklarını böldüler. Sadece 17 ay zarfında Kuzey İrlanda, Yugoslavya ve Ortadoğu'nun büyük kısmının sınırlarını çizdiler. Ve ben bütün kariyerimi (Belfast ve Saraybosna'da, Beyrut ve Bağdat'ta) bu sınırlar içindeki insanları yanarken izlemekle geçirdim. Amerika Irak'ı, Saddam Hüseyin'in şu efsanevi 'kitle imha silahları' (ki bu silahlar uzun süre önce imha edilmişti) için değil, Ortadoğu haritasını değiştirmek, yani babamın kuşağının seksen yıldan fazla bir zaman önce yaptığını yapmak için işgal etti. Bill Fisk'in savaşı, daha yaşanırken bile, asrın ilk soykırımının (bir buçuk milyon Ermeni) işlenmesine yardımcı oluyor, ikincisinin (Avrupa Yahudileri) temellerini atıyordu.

Bu kitapta işkence ve infazlar da var. Belki de gazeteciler sıfatıyla yaptığımız iş, bazı hücrelerin kapısını açıyordur. Belki de bazen celladın ilmiğinden birini kurtarıyoruzdur. Yıllar geçtikçe (hem bana hem de Independent editörüne yazılan) okur mektuplarının sayısı giderek arttı; okurlar her zamankinden daha hassas ve daha endişeli; demokratik yönetimler kendilerini seçenleri artık temsil etmez hale gelmiş göründüğünde, seslerini nasıl duyurabileceklerini bilmek istiyorlar. O okurlar, bu vahşi dünyanın çocuklarının hayatlarını zehirlemesine nasıl engel olabileceklerini soruyorlar, Independent Bosna'nın Gacko kentinde tecavüze uğramış (ve bu şiddetin iki yıl sonrasında hiçbir uluslararası yardım, hiçbir psikolojik destek, hiçbir şefkat görmeyen) Müslüman kadınlarla ilgili uzun bir yazımı yayınladıktan sonra, Almanya'da yaşayan Britanyalı bir kadın "Onlara nasıl yardımcı olabilirim?" diye yazıyordu bana.

Neticede biz gazetecilerin tarihin birinci elden tarafsız tanıkları olmaya gayret ettiğini (veya bu gayreti göstermek zorunda olduğunu) düşünüyorum. Eğer varlığımızın herhangi bir sebebi varsa, bunun asgari noktası, yaşanan tarihi haberleştirme yeteneğimiz olmak zorunda, ki kimse, "Biz bilmiyorduk, kimse bize anlatmadı" diyemesin. Ha'aretz gazetesinde çalışan ve işgal altındaki Filistin topraklarından geçtiği haberler İsrailli olmayan muhabirlerin yazdığı her satırı gölgede bırakan parlak İsrailli gazeteci Amira Haas, bu konuda iki yıl önce benimle tartışmıştı. Tarihin ilk sayfalarını yazma görevimiz olduğunda ısrar ediyordum, fakat Amira sözümü kesti. "Hayır Robert, yanlış düşünüyorsun," dedi. "Bizim işimiz güç odaklarını gözlemek." Ve bugün bunun, gazeteciliğin duyduğum en iyi tarifi olduğunu düşünüyorum; otoriteye (bütün otoritelere) meydan okumak, bilhassa da hükümetler ve siyasetçiler bizi savaşa soktuklarında, kendilerinin öldüreceğine, başkalarının da öleceğine karar verdiklerinde.

Peki ya bu görevi yerine getirebiliyor muyuz? Elinizdeki kitap bu soruya yanıt vermiyor. Gazeteci olarak hayatım büyük bir maceraydı. Hâlâ öyle. Bu sayfaları yazdıktan aylar sonra baktığımda, acı, adaletsizlik ve korku hikâyeleriyle dolu olduklarını görüyorum; babaların çocuklarına musallat ettikleri günahlarla dolu olduklarını. Soykırım da var bu sayfalarda. Geçmişte her gazetecinin arka cebinde bir tarih kitabı taşıması gerektiğini savunurdum (elbette umutsuzca). 1992'de Saraybosna'daydım ve bir defasında, Sırp topları tepemden geçerken, tam Gavrilo Princip'in babamı Birinci Dünya Savaşı siperlerine gönderen o ölümcül kurşunu sıktığı kaldırımtaşının üzerinde dikildim. Ve elbette 1992'de Saraybosna'da hâlâ silahlar sıkılıyordu. Tarih sanki devasa bir yankı odası gibiydi. Babam o yıl hayata gözlerini yumdu. İşte bu yüzden elinizdeki kitap onun neslinin hikâyesi. Ve benim.

Beyrut, Haziran 2005

KRONOLOJİ

  571 Hazreti Muhammed'in doğumu.

  790 Bu tarihten itibaren İslamiyet Ortadoğu'nun hâkim dini olacak.

1095 Kutsal Toprakları 'kurtarmak' için ilk Haçlı Seferi; gelecek 186 yıl zarfında yedi sefer daha düzenlenecek.

1187 Hıttin Savaşı'nda Selahaddin'in Haçlılar'a karşı zafer kazanması; Kudüs'ün Müslüman güçlerin eline geçişi; bundan böyle Ortadoğu Halifeler tarafından yönetilecek; sözgelimi Fatımiler, Memlükler ve Osmanlılar.

1798-1801 Napolyon'un Mısır seferi.

1914 4 Ağustos'ta Birinci Dünya Savaşı patlak veriyor.

1915 Britanya ve Commomvealth birlikleri Gelibolu'ya çıkıyor.
Ermeni Soykırımı başlıyor; 1.5 milyon Ermeni'nin Osmanlı Türkleri tarafından öldürülmesi.
Britanya güçleri Mezopotamya'daki Kut-ül Amara'da Osmanlı Türk ordusu tarafından kuşatılıyor.
Türkler, bağımsızlık istedikleri için Beyrut'ta Arapları asmaya başlıyor.

1916 Fransa ve Britanya arasında, Suriye, Ürdün, Irak ve Arap yarımadasının büyük bölümünü paylaşmak amacıyla Sykes-Picot Anlaşması.

1917 Balfour Deklarasyonu ile Britanya 'Yahudi halkı için Filistin'de bir ülke kurulmasına' destek veriyor.
Britanya'nın Mezopotomya (Irak) işgalinin ardından Sör Stanley Maude Bağdat'a giriyor; akabinde Iraklıların Britanya yönetimine karşı başlattığı isyanda binlerce insan ölüyor General Sör Edmund Allenby Kudüs'e giriyor ve Osmanlı Türk güçlerini şehirden çıkarıyor.

1918 Başkan Woodrow Wilson'ın On Dört İlkesi.
Şam Müttefiklerin eline geçiyor; Kral Faysal başa geçiriliyor.
11 Kasım; mütareke Birinci Dünya Savaşı'nı bitiriyor.

1919 Versay Anlaşması.
Filistin ve Irak'ta Britanya Mandası; Suriye Fransa'ya veriliyor.

1920 Fransız General Suriye topraklarından Lübnan'ı yaratıyor.
Osmanlı İmparatorluğu ile (Rusya ve ABD haricinde) Müttefikler arasında imzalanan Sevr Anlaşması Kürdistan'ın özerkliğini kabul ediyor, fakat anlaşma ne onaylanıyor ne de uygulanıyor.
Osmanlı İmparatorluğu yıkılıyor.
Fransa Faysal'ı Şam'dan kovuyor.

1921 Haşimiler Trans-Ürdün ve Irak'ta kral tahtına oturuyor 1936 Filistin'de Arap ayaklanması.

1939 3 Eylül, İkinci Dünya Savaşı başlıyor.

1941 Bağdat'taki Alman yanlısı Raşid Ali rejiminin devrilmesi.
Kudüs Büyük Müftüsü Hacı Emin El-Hüseyni Berlin'e gidiyor.

1942 Araplar ve Yahudiler El-Alameyn'deki Filistin Tugayı'nda birlikte savaşıyor.

1945 8 Mayıs, İkinci Dünya Savaşı ve Nazilerin Yahudi Soykırımı'nın sonu.

1948 İsrail Devleti'nin kuruluşu; 750 bin Filistinli Arap topraklarından sürülüyor.

1954 Fransa'ya karşı Cezayir bağımsızlık savaşı başlıyor.

1956 Süveyş krizi; Britanya, Fransa ve İsrail, Nasır'ın Süveyş'i millileştirmesinin ardından Mısır'ı istila ediyor.

1962 Irak'ta monarşi devriliyor.
Cezayir Fransa'dan bağımsızlığını kazanıyor.

1967 Altı Gün Savaşı; İsrail Batı Şeria, Gazze, Golan ve Sina'yı işgal ediyor.

1968 BM Güvenlik Konseyinin 242 sayılı kararı, bölgedeki bütün devletler için güvenlik karşılığında İsrail'in işgal ettiği topraklardan çekilmesini talep ediyor.

1973 Yom Kippur Savaşı; İsrail, Mısır-Suriye güçlerini mağlup ediyor.

1975 Lübnan içsavaşı başlıyor.

1977 Mısır Devlet Başkanı İsrail'le barış yapıyor.

1978 İsrail'in birinci Lübnan işgali.
Saddam Hüseyin Irak Baas Partisinin başına geçiyor.

1979 İran Şahı, Ayetullah Humeyni'nin İslam Devrimi ile devriliyor.
Sovyetler Birliği Afganistan'ı işgal ediyor; Rus güçlerinin on yıllık işgali başlıyor.
Mısır Devlet Başkanı Enver Sedat suikasta uğruyor.

1980 Usame Bin Ladin Sovyet ordusuyla savaşmak için bir Arap lejyonu kuruyor.
Irak, Amerika'nın el altından verdiği destekle İran'ı işgal ediyor; sekiz yıl sürecek olan savaşta Birinci Dünya Savaşı'ndan bu yana ilk kez zehirli gaz kullanılıyor.

1982 İsrail'in ikinci Lübnan işgali.
16-18 Eylül arasında, İsrail Savunma Bakanı Ariel Şaron'un Lübnanlı müttefik milisleri, 'teröristleri' yok etmek için Sabra ve Şatila kamplarına göndermesinin ardından 1700'den fazla Filistinli sivil katlediliyor.

1983 23 Ekim, Beyrut'taki Amerikan donanma üssüne düzenlenen intihar saldırısında 241 ABD'li personel öldürülüyor.

1986 İsrail işgaline karşı birinci Filistin intifadası.

1988 USS Vincennes Körfez üzerinde seyreden İran Airbus yolcu uçağını vurdu; 290 kişi ölüyor.
İran, Irak'la barış istiyor.
21 Aralık, bir bomba İskoçya'nın Lockerbie kasabası üzerinde bir ABD yolcu uçağını yok ediyor; 270 kişi ölüyor.

1990 Saddam Hüseyin Kuveyt'i işgal ediyor; Irak'a karşı, gelecek sekiz yıl içinde 500 bin çocuğun ölümüne yol açacak olan BM yaptırımları başlıyor.

1991 ABD önderliğindeki Batı ve Arap güçleri Kuveyt'i kurtarıyor.

1992 Cezayir ordusu, İslamcı partinin zaferinin ardından demokratik seçimlerin iptalini talep ediyor; en az 150 bin Cezayirlinin öleceği sekiz yıllık 'iç' savaş başlıyor.
Bosna savaşı patlak veriyor.

1993 Eylül, İsrail ile FKÖ arasında Oslo Anlaşması.

1995 Yaser Arafat Gazze'ye giriyor.

1996 Usame Bin Ladin Afganistan'dan Sudan'a gidiyor.

1998 Usame Bin Ladin, Afganistan'da El Kaide'nin, Batılı güçleri Müslüman topraklarından kovma hedefiyle kuruluşunu ilan ediyor.

2000 İsrail güçleri 22 yıllık işgalin ardından Güney Lübnan'dan çekiliyor.
Eylül, İkinci Filistin İntifadası.

2001 11 Eylül, intihar pilotları Dünya Ticaret Merkezi ve Pentagon'un bir kısmını yok ediyor, 3 binden fazla insan ölüyor; Başkan Bush ve Başbakan Blair 'terörle savaşı' ilan ediyor.
Ekim, ABD Afganistan ve Usame Bin Ladin güçlerine yönelik bombardımana başlıyor.
Taliban rejimi devriliyor.

2003 Mart, Irak'a yönelik Anglo-Amerikan işgali.
9 Nisan, Bağdat düşüyor.
28 Nisan, ABD askerleri Felluce'de 14 protestocuyu öldürüyor; ABD işgal güçlerine karşı direniş başlıyor.
12 Aralık, Saddam Hüseyin Irak'ta yakalanıyor.

2004 ABD güçleri iki kez Irak kenti Felluce'yi kuşatıyor; ABD güçleri ile Mukteda Sadr'ın Iraklı Şii milisleri arasında çatışmalar.

2005 İşgalin başından beri 100 binden fazla Iraklı sivil ve yaz ortasına gelindiğinde 1700'den fazla Amerikan askerinin öldüğü tahmin ediliyor; Irak 30 yıl sonra ilk hükümetini seçiyor, fakat ABD güçlerinin Iraklı direnişçileri sürekli olarak bombaladığı bir ortamda ülke anarşiye sürükleniyor; binlerce sivil (Iraklılar, Batılı gazeteciler, yardım çalışanları ve Batılı paralı askerler) rehin almıyor ve birçoğu öldürülüyor.
Yaser Arafat ölüyor; Filistin seçimlerinde Mahmud Abbas başkanlığa getiriliyor; İsrail Başbakanı Ariel Şaron, İsrail'in Gazze'den çekildiğini açıklıyor, fakat işgal altındaki Batı Şeria'da Yahudi yerleşimleri genişlemeye devam ediyor.
Eski Lübnan Başbakanı Refik Hariri Beyrut'ta öldürülüyor.
Suriye, BM Güvenlik Konseyi'nin 1559 sayılı kararı uyarınca kalan askerlerini Lübnan'dan çekmiyor; BM Güvenlik Konseyi'nin (İsrail'in işgal altında tuttuğu yerlerden çekilmesini talep eden) 242 sayılı kararı ise hâlâ uygulanmış değil.

NOTLAR

s51 babam William'a imparatorluk maceralarını anlatan 360 sayfalık bir kitap hediye etmiş: Tom Graham, V.C., A Story of the Afghan War (Londra: Thomas Nelson & Sons, 1900).

s54 Kabil'deki hayatın duygusal bir panoraması: Burnes, Cabool.

s54 Imperial Gazetteer of India: Afganistan ve Nepal, s. 26-7.

s55 'bana o kadar yanlış görünmüştü ki': Sykes, Durand, s. 96.

s55 Bununla birlikte Durand, biyografisini...: a.g.y.., s. 117, Durand'ın Ella Skye'a yazdığı 26 Ocak 1895 tarihli elyazısı mektubun tıpkıbasımı. Durand mektuba Britanyalı bir süvarinin ölümü üzerine klasik Viktoryen tarzda yazdığı bir şiiri de eklemişti: 'Evet, onu, güzel genç yüzünü /Afgan semalarına bakar halde bulduk... Orada, açıklığın ortasında yatıyordu/ Süvarilerimizin çaresiz görevi nerede iflas etti, /Başı sonu savaş, ve başı sonu katliam, /Birçoğumuzu toprağa düşüren o kılıç darbesi. '

s55 meraklı ve alicenap bir adam: a.g.y.., s. 207.

s55 Siz beni düşmanlığa mecbur etmediğiniz sürece: a.g.y.., s. 216-17.

s59 Guardian haberinde: 'Russia's Pounds 350 Million back door' ('Rusya tünele 350 milyon pound harcadı'), Simon Winchester, 8 Mayıs 1978.

s60 bizzat Emin olduğuna dair güçlü göstergeler vardı: Griffiths, Afghanistan, s. 174.

s74 'O bir bahçe': bkz. Micheline Centreslivres-Demont, Popular Art in Afghanistan: Paintings on Trucks, Mosques and Tea-Houses (Graz, Avusturya: Akademische Druck-u. Verlagsanstalt, 1976).

s74 Sovyet işgalinden birkaç gün sonra: İran dışişleri bakanlığı açıklaması, Tahran, 30 Aralık 1979.

s74 ülkesinin isyancılara silah vereceğini umduğundan: yazarla röportaj, Tahran, 9 Temmuz 1980.

s80 (dipnotta) Yönetim ofisinde yememiş içmemiş: The Times, 22 Ocak 1980.

s81 'Tuhaf tekinsiz bir yer,': Mills, Pathan Revolts, s. 108-9.

s83 (dipnotta) Churchill, her zamanki gibi: bkz. Winston Churchill, My Early Life: A Roving Commission (Londra: Thomton Butterworth, 1930), s. 156.

s94 (dipnotta) Şu manidar notu: bkz., sözgelimi, Literatumaya Gazeta, 20 Şubat 1980, s. 9

s97 'Bazı nedenlerle' şapkalarındaki kızılyıldızları: Gazeteye gönderdiğim haberde tam tamına bunu yazmıştım, sanki bu olağanüstü olayı ucu ucuna yetiştirmeye değermiş gibi. Bkz. The Times, 18 Şubat 1980.

s99 Savaş Ruslara tahminen 35 milyar dolar: Griffiths, Afghanistan, s. 182-3.

s99 Suudi Arabistan ise, Afgan muhalif partileri ve onların Arap destekçileri: Anthony Hyman, 'Arab Involvement in the Afghan War' (Afgan Savaşı'nda Arap Dahli), The Beirut Review: A Journal on Lebanon and the Middle East Sayı. 7, İlkbahar 1994, s. 78.

s99 toplam 25 bin Arabın: a.g.y.., s. 79.

s100 (dipnotta) 'Şu an için artık Afganistan'dan...': Douglas-Home'un yazara mektubu, 26 Mart 1980.

s104 (dipnotta) 'Ruslarla ittifaka hazırlanan bir deliyle karşı karşıyayız': Roosevelt, Countercoup, s. 18.

s105 'Sonuç kaçınılmazdı': Woodhouse, Something Ventured, s. 45.

s106 Kaşani 'İslam demokrasisinden' bahsediyordu: Bill, The Eagle and the Lion, s. 69-70, şu kitaptan alıntı yapıyor: L. P Elwell-Sutton, Persian Oil: A Study in Power Politics (Londra: Laurence and Wishart, 1955), s. 195.

s106 (dipnotta) Geleceğin Şah'a muhalefet eden Ayetullah Humeyni'si: Bill, s. 69.

s106 'gözü açılan güçleri arasında yeni bir bütünleşme': a.g.y.., s. 96.

s107 'Buraya son gelişinde küçük güzel bir yumurta': Woodhouse, s. 132.

s107 (dipnotta) İşkencenin kurbanlarından biri de: Halliday, Iran, s. 87.

s108 Kirman kentinin bütün nüfusunun: Kapuscinski, Shah of Shahs, s. 36-7.

s109 Kızılhaç raporu: Rapport de synthese faisant suite a la premiere serie de visites des delegues du Comite International de la Croix Rouge d 3,087 detenus de securite dans 18 prisons Iraniennes, 1977.

s109 'İnsan hakları konusunda kimse bize ders veremez': Sunday Times, 16 Nisan 1978, Frank Giles'ın Şah'la röportajı, 'Why Iran feels it needs no advice from the West on human rights' (İran niye Batı'dan insan hakları konusunda nasihat almaya ihtiyaç duymuyor),

s110 'kelimenin tam anlamıyla bir halk devrimi': Edward Mortimer, 'Iran: the greatest revolution since 1917' (İran: 1917'den beri en büyük devrim), Spectator, 17 Şubat 1979.

s111 'Doktorum bana yatıştırıcı verdi': Hüveyda'nın mahkemeye ilk çıkarılışının en uzun İngilizce anlatımı Kayhan'ın uluslararası yayınında, 17 Mart 1979'da yayımlandı,

s112 'İlk kurşunlar boynuna': Shawcross, Shah's Last Ride, s. 218.

s112 'Görebildiğim o ki': yazarın Ivan Barnes'a mektubu, 30 Mart 1979.

s117 'Bu devrim rezil bir intikam ve tiranlığa': Shawcross, s. 317.

s119 ABD diplomatik yazışmaları: bu bölümdeki alıntılar, Amerikan elçilik yazışmalarının yeniden bir araya getirildiği ve 1979-1985 arasında Tahran'da yayınlanan 85 ciltlik külliyata dayanıyor. İntizam ve Bezirgan'ın meseledeki dahlinin özeti Bill'de, 290-3. sayfalarda bulunabilir.

s120 'Açıkça görülüyor ki CIA': Ebtekar, Takeover, s. 98.

s129 'Kuran karşıtı fikirlere': The Last Message: The Political and Divine Will of His Holiness imam Khomeini (Tahran: The imam Khomeini Cultural Institute, 1992). Humeyni vasiyetini 15 Şubat 1983'de, ölümünden altı yıl önce yazdı,

s130 'Konsantre olmak konusunda eşsiz bir yeteneği': Ebtekar, s. 110.

s140 Bağdat için verilen 'amansız savaşa': Charles Dickens'ın kızı Hilda Maddock'un yazara mektubu, 28 Ekim 2003.

s144 'aynı samimiyetle karşılanacaklarını': Attiyah, Iraq, s. 108, Sör Percy Cox'un Hindistan valisine yazdığı 23 Kasım 1914 tarihli mektuptan alıntı. Britanya'nın Irak işgaline dair bu ve sonrasındaki ayrıntılar için Gassan Attiyah'ın, dönemin Britanya ve Irak arşivlerinde yaptığı araştırmalara dayanan harikulade kitabına çok şey borçluyum. Arap ülkelerini istila etmeyi planlayan bütün Batılı 'devlet adamları' bu kitabı okumalı.

s144 'Şundan kuşku yok ki': The Sphere, Londra, 15 Mayıs 1915.

s144 'İngilizlere yönelik daima dostça': Attiyah, s. 104, Britanya Ulusal Arşivleri'ndeki (NA) yazışmalardan alıntı, F0371/2775/187454.

s144 'bazı kutsal Müslüman': a.g.y.., s. 105, NA'dan alıntı, CAB 21/60.

s144 'bunun bizim hakkımız ve görevimiz': a.g.y.., s. 130, 17 Mart 1915 tarihli bir Britanya Amirallik bildirisinden alıntı.

s144 'Mezopotamya'yı almak': a.g.y.., s. 130, Earl Asquith'in şu kitabından alıntı: Memories and Reflectiorıs, 1852-1927, cilt. II, s. 69 (Londra, 1928).

s144 Bağdat'a yerleştikten sonra: a.g.y.., s. 165, NA'dan alıntı, FO371/3387/142404 (Cox).

s144 'yerli halkı temsilen seçilen': e.g.y., s. 168, NA'dan alıntı, F0371/4148/13298.

s145 'Ne kadar güçlü bir yönetim uygularsak': a.g.y.., s. 166, E. Burgogne'nin şu kitabından alıntı: Gertrude Bell, from Her Personal Papers, 1914-1926 (Londra, 1961), s. 78-9.

s145 'Yıllardır baskı altında inleyen': Hansard, Commons, cilt. 127, 662-4, 25 Mart 1920. s. 145 'yerel siyasi kışkırtmalardan': Attiyah, s. 203.

s145 'Aşırılıkçılıkla uzlaşma politikasıyla': a.g.y., s. 211, NA'dan alıntı, FO371/5227/E6509.

s145 Yetkililer 'katillerin ve... koşulsuz teslim olmasını' talep ediyordu: a.g.y., s. 230. s. 184 'Bedir öldürülmek veya': a.g.y.., s. 249, Irak İçişleri Bakanlığı belgesinden alıntı, Nasıriye, Nisan ve Mayıs 1919.

s145 'anarşi artı fanatizm': John Darwin, Britain, Egypt and the Middle East: Imperial Policy in the Aftermath of War, 1918-1922 (New York: St. Martin's Press, 1981), Fromkin alıntılıyor, A Peace to End All Peace, s. 453.

s146 'ağır şekilde' cezalandırdı: Attiyah, s. 343.

s146 'göstermelik bir Arap hükümeti': a.g.y.., s. 362.

s146 'daha ne kadar değerli hayat: Fromkin alıntılıyor, s. 452.

s146 'yaklaşık 10 bin Arap': The Letters of T. E. Lawrence, ed. David Gamett (Londra: Jonathan Cape, 1938), s. 316, Fromkin alıntılıyor, s. 497.

s146 En az sekiz pilot: Clive Semple, yayınlanmamış MS 'Eight Graves to Cairo: Calamity and Cover-up', 2004, s. 4.

s146 'kesinlikle ilerleme kaydetmelisiniz': Churchill'in Trenchard'a bilgi notu, 29 Ağustos 1920. Winston S. Churchill 1917-1922 Companion Volüme IV, Martin Gilbert (Londra: Heinemann, 1977), s. 1190.

s146 (dipnotta) 'Iraklı Araplar Britanyalıların': T. E. Laurence (yazıldığı gibi), bildiri Reconstruction of Arabia to the Eastem Committee of the War Cabinet, 5 Kasım 1918, Ulusal Arşivler CAB 27/36.

s146 'köylerini yaktığımızda': Dudley Saward, 'Bomber' Harris: The Authorised Biography (Londra: Cassell, 1984), s. 31.

s146 'bombardımanın ne demek olduğunu': A. and P Cockburn, Out of the Ashes, s. 65, David McDowall'ın şu kitabından alıntı: A Modern History of the Kurds (Londra: 1. B. Tauris, 1997), s. 180.

s146 'İlk önce Araplar bir başarı': Observer, 8 Ağustos 1920.

s147 bir üyesinin de belirttiği gibi: Peter Metcalfe'nin yazara mektubu, 22 Haziran 2004.

s147 'Araplar savaş sırasında': Gamett, Letters of T. E. Lawrence içinde., s. 306-8, The Times'a mektup, 22 Temmuz 1920.

s147 'İngiltere halkı, Mezopotamya'da': Sunday Times, 22 Ağustos 1920.

s147 'bombardıman yoluyla yıldırma politikasını': Observer, 10 Şubat 1991, David Omissi, 'RAF officer who resigned rather than bomb Iraq' (Irak'ı bombalamak yerine istifa eden RAF subayı'.

s148 Britanya güçleri başkentin dışında: Wamer, Iraq and Syria, s. 117.

s148 (dipnotta) 'Ortadoğu'daki Arap kurtuluş hareketi': Wamer alıntılıyor, s. 113.

s152 (dipnotta) Mezopotamya şefkatli hükümdarların diyarı: Popovic, Revolt of African Slaves, s. 124.

s157 ve sözünün orta yerinde aniden sustu: Saddam'ın 20-21 Temmuz 1980'de Bağdat'ta düzenlediği basın toplantısının kötü bir İngilizce çevirisi Baghdad Observer'ın 23 ve 24 Temmuz 1980 tarihli sayısında yer aldı — fakat sınırdışılarla ilgili söyledikleri çıkarılmıştı,

s157 2004'te Stalin'in hayat hikâyesini yazanlardan biri: Simon Sebag Montefiore, International Herald Tribüne, 3 Temmuz 2004, 'A disciple of Stalin in the dock' (Karşınızda Stalin'in bir müridi).

s158 'O Irak'ın güzel kokusuydu': David Hirst Guardian'da alıntılıyor, 24 Eylül 1980, 'The megalomaniac pitted against the zealot' (Megalomanyak bağnaza kükredi),

s163 'Okuma yazma kurslarına katılamayan Iraklılar': 8 Days, 1 Mart 1980, Iraq drive to eradi-cate illiteracy' (Irak okuma yazma öğretmek için harekete geçti), Marion Woolfson.

s163 'Muazzam bir potansiyel pazar': Sunday Press, Dublin, 27 Mart 1977, 'Land of the leftist sheikhs' (Solcu şeyhler ülkesi), Sean Cryan.

s163 (dipnotta) 'Sanırım ikinci pasaportumun': yazarın Barnes'a mesajı, 7 Mayıs 1980.

s164 'hangi haklı gerekçeyle': Hansard, Lords, 14 Aralık 1989, 1397-8.

s165 'Birkaç Bazuft daha çıkarsa': Waldegrave'in bilgi notu Guardian'da alıntılanıyor, 13 Eylül 1993, 'Seli arms to Iraq — but keep it quiet: The Scott inquiry is exposing a system corrupted by secrecy' (Irak'a silah sat — fakat ses çıkarma: Scott soruşturması gizlilikle sakatlanan bir sistemi ifşa ediyor), Richard Norton-Taylor.

s165 'bizi tefe koyarlar': Norton-Taylor raporu, Guardian, 13 Mart 1993.

s166 'Lütfen Dee'ye ondan özür dilediğimi': Daphne Parish, Prisoner in Baghdad (Londra: Chapmans, 1992), s. 124-31.

s166 'Bay Fisk'in Irak'a': Irak'ın Londra Büyükelçisi Dr. Abdül-Emir El-Anbari'nin, 21 Şubat 1986'da, The Times'ın yardımcı yayın yönetmeni Pat Davis'e mektubu,

s166 (dipnotta) 'derin bir düşkırıklığı içinde': Alloway'in Tahran'dan Barnes'a gönderdiği mesaj, 7 Ağustos 1980.

s168 (dipnotta) 'Bahtiyar'ın apartmanına saldırmayı': yazarın Enis Nakkaşe ile röportajı, Tahran, 22 Ekim 1991.

s168 (dipnotta) 'gerçekleştirmek için zemin hazırlıyordu': Ebul-Fazıl İzzeti, The Revolutionary İslam and the İslamic Revolution (Tahran: Ministry of İslamic Guidance, 1981), s. 195.

s168 'Eğer İslam ulusları': Humeyni'nin mesajının tam metni İngilizce yayınlanan Tehran Times'ın 8 Nisan 1982 tarihli sayısında bulunabilir,

s169 Aralarında 10 genç kadın: Observer, 26 Haziran 1983, 'Bahai women die for their faith' (Bahai kadınlar inançlarından dolayı ölüyor), Colin Smith.

s169 Tek bir gecede 150 kadın: Observer, 6 Mayıs 1984, 'Inside Khomeini's slaughterhouse' (Humeyni'nin mezhabasının içinde), Colin Smith.

s169 'İran devlet radyosu': İran Monitor (haber çevirileri İran radyosu ve Fars Haber Ajansı'ndan), 4 Temmuz 1980. Şah'ın devrilmesinden sonraki bir yıl zarfında devrimci faaliyetlere dair bu paha biçilmez günlük özeti Times muhabiri Tony Alloway sağladı,

s169 Af Örgütü, Evin'de: Uluslararası Af Örgütü'nün İran'da insan haklarının durumuna dair Avrupa Parlamentosu Siyasi İşler Komitesi'ne gönderdiği yazılı açıklama, 28 Kasım 1985.

s169 dokuz sayfalık tüyler ürpertici bir broşür: The People and the Revolutionary Courts (Halk ve Devrim Mahkemeleri) adlı bu İngilizce broşür İslami Rehberlik Bakanlığı yetkilileri tarafından 1979'da dağıtılmıştı. Yazarda bir nüshası bulunmaktadır.

s170 Humeyni, teokrasisine karşı çıkmaya: Humeyni, Last Message.

s170 İnsan Hakları İzleme Örgütü 1984'te: Human Rights Watch, Tears, Blood and Cries: Human Rights in Afghanistan 1979-1984, Helsinki'de yayınlanan rapor, Aralık 1984, s. 5, 9 ve 35.

s171 Daha Ekim 1979 gibi erken: bu değerlendirme, Yezdi'nin sözleri ve ABD'nin Saddam'ın niyetlerine dair değerlendirmesi, Tahran'da yayınlanan ABD büyükelçiliği yazışmalarının 10. ve 12. ciltlerinden alındı.

s171 1978'e dönersek, Saddam'ın: Sunday Times, 16 Nisan 1978, Frank Giles ile röportaj.

s172 Bununla birlikte Irak dışişleri bakanlığı: The Iraqi-Iranian Dispute: Facts versus Allegations (Bağdat: Iraqi Ministry of Foreign Affairs, 1981).

s172 'hükmünü yitirdiğini': başbakan Tarık Aziz'in 25 Eylül 1987'de BM Genel Kurulu'nda yaptığı konuşmada, Irak'ın kararına dair ikna edici olmayan bir açıklama da vardı,

s173 'Oraya vardığımda, sınır': Fethi Davud Muvaffak ile röportaj, Bağdat, 30 Temmuz 2004.

s190 'duyunca bir şeyler olduğunu anladım': yazarın ABD Büyükelçisi Jordan Richard Viets'in evinde, ABD'nin eski Tahran Maslahatgüzarı Bruce Laingen (sonradan ABD Harp Akademisi başkanı) ile yaptığı görüşme, Amman, 17 Nisan 1983.

s191 'Diyelim ki şehit Beheşti'nin': Ayetullah Humeyni, 1 Temmuz 1981, açıklamanın tamamı şurada bulunabilir: Mahjoubah: The Magazine for Müslim Women, Tahran: Ministry of İslamic Guidance, Temmuz 1981.

s191 Bir tahmine göre 10 bin şüpheli asıldı veya kurşuna dizildi: Bullock & Morris, Gulf War, s. 67, İranlı sosyolog İhsan Naragi'den alıntı.

s197 Muhafız Birlikleri'nin resmi tarihi üzerine: yayıncısının kim olduğuna dair hiçbir ibare olmasa da, 8 sayfalık broşür Tahran'da İslami Rehberlik Bakanlığı tarafından, 1984 yılı civarında İslami Devrim Muhafız Birlikleri; Kısa Bir Analiz adıyla dağıtıldı.

s198 '...kapılar aniden açıldı': Frederic Manning (Private 19022), Her Privates We, sunum yazısı Edmund Blunden (Londra: Peter Davies, 1964), s. 154.

s198 Mısır yapımı ağır silah mermileri: yazarın emekli general ve El-Ahram'ın askeri işler muhabiri Muhammed Abdül-Muneym'le röportajı, Kahire, 2 Haziran 1982.

s198 Iraklılar, Bağdat'ın orta kesimlerindeki: yazarın Muhammed Salem'le röportajı, Sidon, Lübnan, 1 Kasım 2003.

s199 bir Amerikan askeri heyeti: yazarın Muhammed Salem'le röportajı, Bağdat, 21 Temmuz 1985.

s199 'büyük bir savaş cereyan etti': Salem röportajı, 1 Kasım 2003.

s200 İran resmi savaş tarihi: The İmposed War (Tahran: War Information Headquarters), cilt. 2, s. 163-94. 164. sayfadaki bir baskı hatası, ilk gaz saldırılarının tarihini 1981 yerine 1980 olarak veriyor.

s201 'ABD istihbarat uzmanları': New York Times, 27 Mart 1985, aynı tarihte Londra'da yayınlanan The Times tarafından alıntılanıyor, Traq's use of mustard gas confirmed' (Irak'ın hardal gazı kullandığı doğrulandı).

s201 'büyük bir saldırı başlattığı bölgeye davet edildik': Salem röportajı, 1 Kasım 2003.

s203 Savunma İstihbarat Dairesi'nden 60 subay: International Herald Tribüne, 19 Ağustos 2002, The New York Times'taki Patrick Tyler haberinden alıntı yapıyor, 'US aided Iraq in '80s despite gas use, officials say' (Yetkililere göre ABD, gaz kullanmasına rağmen 80'lerde Irak'a yardım etti).

s204 'Neresinden bakarsanız bakın, Amerika'nın': International Herald Tribüne, 17 Ocak 2003, 'America didn't seem to mind poison gas' (Amerika zehirli gazı önemsemiyor görünüyordu), Joost R. Hilterman.

s204 Halepçe 188 haberde: Rampton ve Stauber, Weapons ofMass Deception, s. 76.

s204 'kendi halkını zehirli gazla katlettiğini': George W. Bush'un konuşması, Denver, Colorado, 28 Ekim 2002.

s204 'kimyasal silah kullanmasından dolayı öyle acı': Rafsancani'nin basın toplantısı, Tahran, 25 Mayıs 1997 (yazarın notları).

s208 ilk Exocet30 kilo yanan sıvı fiize yakıtını: Navy Times, 26 Ekim 1987, 'Infemo The Like of Which Had Never Been Experienced', (Eşi Benzeri Görülmemiş Bir Cehennem), William Matthews.

s209 'Amerikan firkateyni Stark'ın başına gelen': Associated Press'in Washington mahreçli haberi, 22 Mayıs 1987.

s209 İran'ı 'barbar bir ülke'olarak': Reagan'ın basın toplantısı, 27 Mayıs 1987.

s209 (dipnotta) 'saldıracağını düşünmemize hiçbir neden yoktu': yazarın Büyükelçi Zakem ile röportajı, ABD büyükelçiliği, Bahreyn, 26 Mayıs 1987.

s211 Körfez'de 221 gemi saldırıya uğradı: Körfez'deki gemicilik yetkilileri rakamlar üzerinde hiç uzlaşamadı, fakat en doğru gibi görünen bu istatistikler Oslo Intertanko'dan alındı,

s211 Mayıs 1981-18 Mayıs 1987 tarihleri arasında: Lloyd'un İstihbaratı, Londra, Mayıs 1987.

s211 'Bu olay... Körfez'de': Bahreyn'den The Times'a 28 Mayıs 1987'de gönderilen haber,

s216 Sadece 1986'da bir milyon insan: Associated Press, 12 Mart 1986, 'Up to a Million Dead, No End in Sight', (Bir Milyondan Fazla Ölü, Ne Zaman Biteceği Meçhul), G. G. Labelle.

s218 Temmuz'da Irak'ın ABD'den satın aldığı: Washington Post, 13 Eylül 1985, Reuters Washington'un aynı günkü haberinde alıntılanıyor,

s221 (dipnotta) Gazetecilik mesleğindeki kahramanlarımdan biri: Cameron, Point of Departure, s. 139.

s246 'hassas iklimi kanıtlar nitelikteydi': bkz. Proceedings, ABD Donanma Enstitüsü'nün dergisi, Ağustos 1993, cilt 119/8/1,086, s. 49-56, 'Vincennes: A Case Study', Yarbay David Evans,

s246 'ötenizdeki bir kruvazörün botlara ateş edip durmasını': Evans, Proceedings, a.g.y., s. 52, Yüzbaşı David Carlson ile 23 Haziran 1992'de yapılan personel röportajından alıntılıyor,

s246 'normal ticari uçuş seyrinde olduğu': Formal Investigation Into the Circumstances Surrounding the Downing of a Commercial Airliner by the USS Vincennes, Amiral William M. Fogarty, ABD Donanması, 28 Temmuz 1988.

s247 'Newsweek dergisi ise kendi araştırmasını yürütecek': Newsweek, 13 Temmuz 1992, 'Sea of Lies' (Yalan Denizi), John Barry ve Roger Charles,

s249 'gökyüzünde toza dönüştü': Will ve Sharon Rogers, Storm Çenter: The USS Vincennes and İran Air Flight 655 (Annapolis, Maryland: Naval Institute Press, 1992), s. 184-6.

s252 sonraki sayısının başsayfasının yarısı: Sunday Tribüne (Dublin), 10 Temmuz 1988.

s252 izleyenler arasında Kaptan Rogers da vardı: Rogers, Storm Çenter, a.g.y.., s. 188.

s253 'Cezaevlerindeki münafıkları idam etme emrinizle ilgili': İran Bulletin (Londra) içinde alıntılanıyor, Kış 1996, s. 26-9, The Great Massacre' (Büyük Katliam), Nasır Muhacir,

s255 'Asılmak için Hüseyniye': İran Bulletin, Kış 1996, a.g.y., s. 28.

s255 Eski bir kadın mahkum o günleri: İran Bulletin, Güz/Kış 1998, 'Katliam Tanığı' Münire Baradaran ile röportaj, 'Witness to Massacre'. Baradaran'ın rejimin hapishanesindeki dokuz yılını anlattığı kitabı Farsça (Haghighat-e sadeh — Basit Gerçek) ve Almanca (Envachen aus dem Alptraum — Unionsverlag, 1998) yayınlandı,

s255 Aşağıdaki Feriba'nın anlattıkları: İran Bulletin, Yaz 2000, s. 62, 'Şehrazad' imzalı Here Virğins Do Not Die (Burada Bakireler Ölmez — Paris: Khavaran, 1998) adlı kitabından kısaltılmış alıntı.

s255 arşivlenen 1533 İranlı kadın mahkumdan: İran Bulletin, Bahar/Yaz 1999, s. 40-3, 'The life and death of women in İslamic prisons' (Kadınların İslami Hapishanelerinde Yaşamı ve Ölümü), Dr. Rıza Gaffari. Khaterateh Yek Zendani As Zendanhaye Jumhouriye İslam ('İslam Cumhuriyetinin Hapishanelerinde Yatan Bir Mahkumun Anıları') —Farsça yayınlandı (Stockholm: Arshag Forlag, 1998).

s256 Af örgütü 11 Kasım-31 Aralık 1997 tarihleri arasında: Af Örgütü'nün Irak'taki idamlara dair raporu, 25 Şubat 1988.

s256 en az yedi yüz mahkum idam edildi: Committee against Repression and for Democratic Rights in Iraq (CARDR1), basın bülteni, 2 Mart 1988.

s256 Hadum Fadıl on altı yıllık esaretten sonra: Agence France-Presse haberi, Tanya Wilmer, Jordan Times'ta yayınlandı, 6 Şubat 1999.

s261 İranlıların (genel olarak), kanlı İran-Irak savaşına': Zeynep Kazım'ın yazarın Independent on Sunday Review'deki 25 Haziran 1995 tarihli 'Oh What a Lovely Holy War' (Ah, Ne Kadar da Hoş Bir Kutsal Savaş) yazısının ardından yazdığı mektup (tarihi 1996 kabul edilebilir),

s261 'Bazı olağanüstü adamlar': Robert Parry'nin yazara mektubu, 4 Ekim 2004.

s268 'Askerlerimizden biri İranlıların kaldığı': Haydar El-Safi ile röportaj, Bağdat, 28 Temmuz 2004.

s268 'Merkez cephesindeki karargâhlara giderdik': Muvaffak röportajı, Bağdat, 30 Temmuz 2004.

s276 muharebe günlüğünü istedim: Ulusal Arşivler, Kew, YV095/2126.

s279 iki yıldan fazla bir süre takip etmiştim: bkz. Fisk, Pity the Nation, s. 632-49.

s282 (dipnotta) Bölme politikası açısından : Bu istatistikler Henry Harris'in The Irish Regiments of the First World War (Cork: Mercier, 1968) kitabından alınma, s. 219-21. Tamamında: bkz. 'The Irish Times, An Irishman's Diary' (Bir İrlandalının Günlüğü), Oliver Fannon, Irish Times, 6 Eylül 2004.

s283 'Şu dönüp duran deniz fenerlerine benziyordu': War Memoirs of David Lloyd George (Londra: Odhams, 1936), cilt I, s. 450.

s293 'Türk hükümetinin acımasız öfkesini harekete geçiren şey': Winston Churchill, The World Crisis: The Aftermath (Londra: Thomton Butterworth, 1927), s. 405.

s294 'Çok geniş alana yayılan bir bölgeden gelen haberler': Morgenthau'nun ABD Dışişleri Bakanlığı'na telgrafı, 10 Temmuz 1915, United States Official Records on the Armenian Geno-cide 1915-1917 (Ara Sarafyan'ın önsözünü yazdığı derleme) içinde tekrar basıldı, (Princeton: Gomidas Institute, 2004), s. 51.

s296 Ermeni akademisyenler, Ermeni halkının imhasını: bkz., sözgelimi, Ermeni Ulusal Enstitüsü'nün 1998 yılı raporu, s. 9-10.

s296 'hem resmi hem gayri-resmi şiddet aygıtını': Mark Mazower Landon Review of Books içinde, 8 Şubat 2001, s. 20, 'The G-Word' (O Malum Kelime),

s296 tanıkların anlatımlarını içeren 700 sayfalık bir kitap: The Treatment of Armenians in the Ottoman Empire: Documents Presented to Viscount Grey of Fallodon by Viscount Bryce (Londra: House of Lords, 2004). Bu yeni baskı, tanıkları Türklerin misillemelerinden korumak için ilk baskıda çıkarılan isimleri ve diğer belirleyici ayrıntıları içeriyor,

s297 38 yaşındaki eski avukat Leslie Davis: Balakian, Buming Tigris, s. 241-9.

s297 Almanlar ayrıca Türkiye'nin demiryolu sisteminin: a.g.y., s. 191.

s297 New York Times, katliam, tecavüz, tehcir ve sürgün haberlerine: bkz. The Armenian Genocide: News Accounts From The American Press 1915-1922, haz. Richard D. Kloian (Kuzey Kaliforniya Ermeni Soykırımı Kaynak Merkezi, 2000).

s298 Kanada kenti Halifax'ın yerel gazetesinde bile: bkz. Heralding of the Armenian Genocide: reports in The Halifcoc Herald 1894-1922, der. Katia Minas Pettekian (Atlantik Bölgeleri Ermeni Kültürel Birliği, 2000).

s298 Eski Osmanlı kenti Basra'da: H. V E Winstone, Gertrude Bell (Londra: Barzon Publishing, 2004), s. 276-7.

s298 Harput'tan gelen 1000'in üzerinde kadın ve çocuktan: ABD'nin Ermeni Soykırımı'na Dair Resmi Kayıtları, s. 587.

s298 Britanyalı işadamı Cyril Barter: Barter'ın '1919'da Bağdat'ta kaleme aldığı, savaştaki tecrübelerine dair anlatımları' oğlu Anthony tarafından bana gönderildi, 23 Haziran 2004.

s299 'Katliam kentin on beş-yirmi kilometre dışındaki': E. H. Jones, The Road to En-Dor (Londra: White Lion Publishers, 1973, ilk baskısı Londra: Bodley Head, 1920), s. 83.

s299 'Babam Sarkis Suriye çölünden': San Francisco'dan Ellen Sarkisyan Chesnut'ın yazara mektubu, 23 Şubat 2000.

s299 Ermeni katliamını soykırım olarak niteleyen ilk yazar: Churchill, The World Crisis: The Aftermath, a.g.y., s. 157.

s300 Britanya ve Amerika'nın Ermenilere yönelik 'meşum' katliama: Churchill, Great War, cilt 4, s. 1570.

s300 başkomutanlığını yürüten Franz von Papen: bkz. Vahak Dadriyan, The Historical and Legal Interconnections Between the Armenian Genocide and the Jewish Holocaust: From İmpunity to Retributive Justice', The Yale Journal of International Law içinde, Yaz 1998, cilt 23, no. 2, s. 504-59. Dadriyan, Rudolf Hoess'e yanlışlıkla 'Rudolf Hess' şeklinde atıfta bulunuyor.

s300-301 Ve Hitler Macaristan Yahudilerinin sürülmesini: Gilbert, Holocaust, s. 556, Hitler'in Horthy ile 17 Nisan 1943 tarihli konuşmasının Almanca notlarından alıntı yapıyor, (Nürnberg Uluslararası Askeri Mahkemesi'nin dosyalarında, D-736 numaralı belge),

s301 Bazı Ermeni köle işçiler: bkz. Mark Levene, The Experience of Genocide, Lightning Strikes Twice: The World War 1914-1945 (Londra: HarperCollins, 2000) içinde. Levene'nin Bağdat demiryoluna dair notu orijinal elyazısı metnin 16. sayfasında yer alıyor,

s301 (dipnotta) Beyrut'ta düzenlenen bir konferansta: Birinci Dünya Savaşı'nın Doğu Akdeniz Ülkelerinde Hatırlanma Şekli üzerine Lübnan başkentinde 27 Nisan-1 Mayıs 2001 tarihleri arasında bir dizi toplantı düzenlendi; bkz. Daily Star, Beyrut, 4 Mayıs 2001.

s301 Türk divanı harbi toplandı: bkz. AIM: Armenian International Magazine, Ocak/Şubat 2001, s. 26-33, 'A Century of Genocide' (Soykırım Asrı), Matthew Karanian.

s301 1933'te Almanya'yı karış karış dolaşıp kitabını anlatan: bkz. Dadriyan, History of the Armenian Genocide, s. 410.

s301 1933'te, tam Werfel'in Almanya'yı turladığı sene: Churchill, Great War, cilt 4, s. 1570.

s302 Lozan Anlaşmasıyla ilgili olarak: a.g.y., s. 1571.

s302 Ermeni Soykırımı üzerine hazırladığı rapor: James Bryce, International Relations: Eight lectures delivered in the United States inAugust, 1921 (Londra: Macmillan, 1922), s. 65-71.

s305 Mark Levene, pek az bilinen soykırımlardan biri hakkında: bkz. Levene'nin 'A Moving Target, the Usual Suspects and (Maybe) a Smoking Gun: The Problem of Pinning Blame in Modern Genocide', Pattems of Prejudice içinde, cilt. 33, no. 4, 1999, R. S. Stafford'dan alıntılıyor, The Tragedy of the Assyrians (Londra: Allen and Unwin, 1935), s. 168-77.

s305 Ermeni Soykırımı hakkında yazdığım bir yazıdan sonra: A. V Ozolms'in yazara mektubu, 2 Şubat 2000.

s305 'Avrupa'nın kendi unutulmuş mazisinin bir parçası': Mazower, London Review of Books içinde, a.g.y..

s306 Tarihçi Norman Davis, 1998'de bana yazıp: Davis'in yazara mektubu, 12 Nisan 1998.

s306 milyonlarca Polonyalının acısını anlatan anonim bir kitap yayınlanmıştır: yazan bilinmiyor, The Dark Side of the Moon (Londra: Faber, 1946).

s307 Ermenilerin 'topyekün düşman saflarına geçtiğiniKöknar'ın yazara e-postası, 5 Şubat 2000.

s307 'tamamen uydurma': Çakır'ın yazara mektubu, 15 Nisan 1992.

s307 Hitler'den yapılan alıntı 'uydurma' idi: Tat'ın yazara e-postası, 3 Şubat 2000.

s307 '100 yaşındaki talihsiz kurbanlarına': Zorba'nın yazara mektubu, 1 Şubat 2001.

s307 'Ailemin birçok üyesi': Haktanır'ın yazara mektubu, 21 Mart 2001.

s307 '"Ermeni Soykırımı" efsanesi': Özener'in Jerusalem Post Magazine'e mektubu, 18 Haziran 1999, 'A Genocide Denied', Marilyn Henry'den alıntılıyor, 28 Mayıs 1999.

s308 Anadolu Ajansı'na verdiği röportajda Peres: Türkish Daily News içinde alıntılanıyor, 10 Nisan 2001.

s308 'Gördüğüm kadarıyla... hiçbir Yahudinin': Charney'in Peres'e mektubu, 11 Nisan 2001.

s308 Charney iki ciltlik fevkalade eseri: Charney, Encyclopedia of Genocide, cilt. 1, s. 61-105.

s308 İttihad ve Terakki'nin hedefi': a.g.y., s. 94.

s308 'Türklerin, Ermenilerin konferansa katılması halinde': Israel Charney'in konferansının yayınlanan oturumlarından, The Armenians, the Turks and the Jews (Kudüs: Institute on the Holocaust and Genocide, 1983).

s308 'Osmanlı İmparatorluğumun ticaret sınıfının': Jonathan Eric Lewis, 'Genocide and the Modern World', Armenian-Mirror Spectator'de yayınlandı, Nisan 2001.

s308-309 'Papa ileri derecede bunaklıktan': Milliyet, 11 Kasım 2000.

s309 soykırımları arasındaki bağı koparmaya: Dr. Salâhi R. Sonyel, Turco-Armenian Relations in the Context of the Jewish Holocaust (Ankara: Türk Tarih Kurumu Basımevi, 1990).

s309 'Ermeni iddialarını kesin olarak reddediyor': bkz., sözgelimi, International Herald Tribüne, 27 Eylül 2001, 'Pope Prays for Armenians' (Papa Ermeniler İçin Dua Ediyor),

s309 'bir milyondan fazla Ermeninin öldürüldüğü': BBC Dünya Servisi radyo haberi, 26 Eylül 2001.

s311 Peter Balakyan ve tarihçi Robert Lifton: Balakian, a.g.y., s. 383-5.

s311 150 Soykırım bilimadamını: 53'ü Washington Post'ta, 23 Nisan 1999'da yayınlanan bir ilanı imzaladı.

s312 Sözgelimi 1997'de, Ellis Island Müzesi: bkz. New York Times, 11 Eylül 1997.

s312 Soykırımın (yani Ermeni Soykırımı'nın) inkârı ABD'de: bkz. Norman Finkelstein, lndex on Censorship içinde, Sayı 2, 2000.

s312 söylediği için 'suç' (une faute) işlediğine hükmetti: bkz. Le Monde, 23 Haziran 1995; ayrıca, Lewis'in Ermeni katliamlarına 'soykırım' olarak ilk atıflarıyla ilgili bir tartışma için, bkz. Le Monde, 26 Nisan 1994, 'Un entretien avec Anahide Ter-Minassian et Claude Mutafian'.

s312 Fransız dışişleri bakanı buna: Ankara Anadolu Ajansı haberi, 18 Eylül 2000.

s312 (dipnotta) Fazlasıyla tuhaf olan, Fransa ulusal havayolu: Air France Magazine, Ekim 1999, s. 144.

s313 'kapsamlı ve dikkatli bir değerlendirmenin': Frater'ın Amerika Ermeni Birliği'nden Joan Ablett'a mektubu, 21 Kasım 2000.

s313 'Haçlı Seferleri, kölelik, sömürgecilik': Frater'ın Armen Lucas'a mektubu, 15 Aralık 2000.

s313 'Herhangi bir ciddi anma': Zaven Messerliyan'ın Frater'a mektubu, 21 Aralık 2000.

s314 'Bizim tarihsel referans çerçevemiz': Brittain-Catlin'in Lucas'a mektubu, 16 Ocak 2001.

s314 'kuşku götürmez kanıtların yokluğunda': Cartvale Baronesi Ramsay'in Lordlar Kamarası'nda Barones Cox'a cevabı, 14 Nisan 1999, Hansard, Lords, tutanaklar 826-30, Ruper Boyad-jian, Great Britain's Denial of the Genocide against the Armenians içinde alıntılanıyor, Kigali Konferansı oturumları, 25-30 Kasım 2001.

s315 'karmaşık ve acı bir vaka': Atak'ın sergi fotoğrafçısı Simon Norfolk'a mektubu, 27 Haziran 2000.

s315 'neredeyse inanç dilendiği': Independent, 31 Ağustos 2000, başyazı, 'Turkey should face up to an ugly episode in its history' (Türkiye, tarihinin kara bir sayfasıyla yüzleşmek),

s316 'Şok edici olan, tam da': Toby Saul'un yazara mektubu, 5 Ağustos 2000.

s316 New York Hayat Sigortası şirketi: bkz. Ermeni Ulusal Enstitüsü, Washington DC, 2002 yılı raporu.

s316 'yabancı bir hükümetin ABD başkanını': Aram Hamparyan, Amerika Ermeni Ulusal Komitesi direktörü, 24 Nisan 2004.

s317 'zorla hatırlandı': Sör Michael Mayne'in yazara mektubu, 31 Ocak 2000.

s318 Üç Türk Mart 1994'te İstanbul'da: Ayşe Nur Zarakolu, Ragıp Zarakolu ve Emirhan Oğuz, Yves Temon'un Les Armeniens, histoire d'un genocide (Paris: Editions du Seuil, 1977) kitabını Ermeni Tabusu (İstanbul: Belge Yayınları, 1994) adıyla yaymladıkları için yargılandı; bkz. Ermeni İnsan Hakları Grubu'nun açıklaması, Londra, 30 Mart 1994.

s318-319 'Ermeniler orada zorla soyulmuş': The Kevorkian Newsletter, Paris, 9 Eylül 2002.

s321 'Demet demet güller geliyor': Svazlian, Vetjine, The Armenian Genocide in the Memoirs and Turkish-Language Songs of the Eyewitness Survivors (Erivan: Gitutiun Publishing House, 1999), s. 12.

s322 Onu tanıyanlar, alışılmadık: FKÖ'nün eski Lübnan elçisi Şefik El-Hut'la röportaj, Beyrut, 18 Temmuz 1994.

s325 'altın fırsat' dediği bu öneriyi: bkz. Elpeleg, Grand Mufti, s. 53.

s325 'Bu tehlikeli düşman finans': a.g.y., s. 59, Hacı Emin'in Hitler'e yazdığı 20 Ocak 1941 tarihli mektubunun tam metni Elpeleg'in kitabında Appendix (Ekler) B'de (s. 202-5) bulunabilir.

s325 'karışması bence büyük bir hataydı': Dr. Nedim El-Dimeşkiye ile röportaj, Beyrut, 24 Temmuz 1994.

s326 'Almanya'daki Filistinlilerin ve Arapların büyük kısmı': Vasıf Kemal ile röportaj, Beyrut, 13 Ağustos 1994.

s326 Siyonistler kadar hakkı olduğunu savunur: bkz. Taysir Cibara, Palestinian Leader Hajj Amin al-Husayni: Mufti of Jerusalem (Princeton, 1985).

s328 'Nazi rejiminin liderleriyle sık ve yakın ilişkileri': Elpeleg, s. 73.

s328 'zorunlu kılan sebepler varsa': a.g.y., s. 72, Muhammed Emin El-Hüseyni'den alıntılıyor, Zikhronot, Filastin ('Memoirs, Palestine') (Beyrut).

s328 'engellenmesinde elbette payı vardı': Kemal röportajı, 13 Ağustos 1994.

s328 'Hacı Emin Mihver güçlerinin': Elpeleg, s. 178, Ebu tyad'ın kitabının İbranice baskısından alıntılıyor, Without a Homeland (Le-Lo Moledet) (Kudüs, 1979), s. 64-6.

s328 'Almanların Yahudilerden sonra Arapları da': Hacı Emin'in torunu Aliye El-Hüseyni ile röportaj, 20 Temmuz 1994.

s329 'Hacı Emin BM'nin taksim planını kabul etmeliydi': Habib Ebu Fadıl ile röportaj, Beyrut, 26 Temmuz 1994.

s329 Hacı Emin'in adamlarınca Beyrut'ta dövülmüştü: Bayan El-Hut'la röportaj, 18 Temmuz 1994.

s329 'çok aptalca bir hareket': El-Hut'la röportaj, Beyrut, 18 Temmuz 1994.

s329 'bakmadığını görünce şaşırdım': El-Hut röportajı, 18 Temmuz 1994.

s330 'bu, kısmen yüksek oranda açık veya gizli': Antonius, Arab Awakening, s. 387.

s330 'Britanya birlikleri tarafından ele geçirilmesine': David Lloyd George, War Memoirs of David Lloyd George, cilt. II (Londra: Odhams, 1936), s. 1092. s. 330 Balfour Deklarasyonu'na neredeyse hiç atıfta bulunmaz: a.g.y., cilt. I, s. 349-50.

s331 'savaşın en karanlık dönemlerinden biriydi': Lloyd George'un Avam Kamarasındaki konuşması, 19 Haziran 1936, The Times'ın 20 Haziran 1936 tarihli haberi,

s331 'Filistin'de bir Yahudi devleti': Antonius, s. 410-11.

s332 'Zengin, kalabalık, ileri Yahudi devleti': Winston Churchill, Step by Step: 1936-1939 (Londra: Odhams, 1947), 'Palestine Partition', 23 Temmuz 1937.

s332 'Yahudi trajedisi Avrupa'nın Hıristiyan ulusları': Tuğgeneral John Bagot Glubb, The Story of theArab Legion (Londra: Hodder), s. 231.

s332 Öte yandan savaş öncesinde Siyonist komitelerin: bkz. Mark Levene, The Limits of Tolerance: Nation-State Building and What It Means for Minority Groups in Pattems of Prejudice (Institute of Jewish Policy Research), cilt. 34, no. 2, 2000, Nur Masalha'dan alıntılıyor, Expulsion of the Palestiniarıs: The Concept of'Transfer' in Zionist Political Thought 1882-1948 (Washington DC: Institute of Palestine Studies, 1992), s. 128.

s333 'Sana şahsi müzemi göstereceğim': Josef Kleinman'la röportaj, Givat Şaul, Kudüs, 6 Nisan 2002.

s336 saldırıda köylülerden doksan dördünün: Halidi (der.), Ali That Remains, s. 492 (köy burada 'El-Salihiyye' diye yazılmış), Morris'ten alıntılıyor, The Birth of the Palestinian Refugee Problem.

s336 Irak ayaklanmasının ilk yıllarının bir anlatımı: Palestine: Statement of Information Relating to Acts ofViolence, Cmd. 6873 (Londra: HMSO, Haziran 1946).

s337 'Yerden yaklaşık beş metre yükseklikteki': Nedim El-tssa'nın 21 Haziran 2004'te yazara gönderdiği resmi Britanya raporu kopyası. 'Çavuş PAICE ve Çavuş MARTIN'in öldürülmesi hakkında rapor'.

s337 'Genellikle önümüzden, içinde birçok mahkumun da bulunduğu': Harakavet: A Quarterly Journal on the Raihvays of the Middle East (der. Haham Walter Rothschild), Sayı 25, Haziran 1994, Batı Avustralya'dan Charles S. Eadon-Clarke'ın mektubundan alıntı,

s337 'Elli kuşaktır Filistin'de yaşayan': Gilbert'te alıntılanıyor, Israel, s. 113.

s337-338 'Eğer Siyonizm için kurduğumuz hayaller': Bethell, Churchill'in 17 Kasım 1944 tarihli Avam Kamarası konuşmasından alıntılıyor, The Palestine Triangle, s. 183.

s338 'Peki halkınız babamı niye öldürdü?': bkz. The Times, 5 Temmuz 1975, 'Ex-Haganah man criticizes assassins' State funeral' (Eski Haganah üyesi suikastçıya devlet törenini eleştiriyor), s. 434-435 gün gün anlatan bir kitap basarak anmaya karar verdi: The Scotsman, The Times, Halidi, Ali That Remains, ve Morris'ten, The Birth of the Palestinian Refugee Problem, Hugh Humphries başkanlığındaki 'Filistin'in İskoç Dostları' tarafından derlendi,

s341 'ölümle ve ölümcül tehlikelerleyüzyüzeyken': Yaser Arafat'la röportaj, Trablus, Lübnan, 21 Haziran 1983.

s347 Sözgelimi Suriye, Ortadoğu için on bir maddeli bir plan: bkz. Independent (Londra), 31 Ekim 1991.

s350 'Bu yüzden Suriye, Ürdün'ün İsrail'le': bkz. Independent, 26 Kasım 1992.

s354 'Yahudi devletinin başbakanıyla': Hirst, The Gun and the Olive Branch, s. 21.

s358 'FKÖ'nün tüzüğünü değiştirmiş': Şefik El-Hut'la röportaj, Beyrut, 10 Eylül 1993.

s368 'Filistinlilerin en az 25'ini daha': İsrailli insan hakları grubu B'Tselem sonradan, El-Halil katliamını takip eden altı gün içinde İsrail askerlerince öldürüldüğünü söylediği yirmi bir Filistinlinin on ikisinin ismini belirledi. Bkz. B'Tselem Örnek Olay Sayı 4, 3 Mart 1994, Lethal Gunfire and Collective Punishment in the Wake of the Massacre at the Tomb of the Patriarchs.

s376 İlk kez Edward Said'in dikkat çektiği üzere: bkz. Edward Said, London Review of Books, 14 Aralık 2000.

s376 Gerçekten de 2000 yılında, İsrail'in Anlaşma Hükümleri uyarınca: Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales (Disiplinlerarası Barış ve Stratejik Çalışmalar Araştırma Merkezi) direktörü Profesör Alain Joxe'la Lara Marlowe'un yaptığı röportaj, Irish Times, 4 Kasım 2000, 'Israel accused of tuming peace process into a sham, backed by US' (İsrail barış sürecini ABD'nin desteğiyle oyuna çevirmekle suçlanıyor),

s377 'Filistinlilerin Petain'i': Irish Times'ta Edward Said röportajı, 3 Temmuz 1999, 'The Powerful Voice of the Outsider' (Sürgündekilerin Güçlü Sesi),

s381 1978 gibi geç bir tarihte Başkan Carter: bkz. The Times, 2 Şubat 1978, 'Begin moves baffle Washington' (Begin'in adımları Washington'u şaşkına çeviriyor),

s381 'Ürdün'ün Batı Şeria bölgesindeki': bkz. Guardian, 30 Kasım 1978, 'Jewish plan to settle 16,000 families' (Yahudilerin 16 bin aileyi iskan etme planı), Eric Silver.

s381 Yahudi kesiminde yaşayan son Arap aile: bkz. The Times, 6 Mart 1980, 'Last Arab forced out of Jewish quarter' (Son Arap da Yahudi semtinden sürüldü), Christopher Walker.

s382 İsrailli yetkililer Mart 1989'da: bkz. The Times, 19 Mart 1989, '100,000 Jews to live on seized Jerusalem land' (100 bin Yahudi gasp edilen Kudüs toprağında yaşıyor), Christopher Walker.

s382 'Hareketimizin geçmişteki liderleri': bkz. Guardian, 20 Kasım 1990, 'Arab land for Soviet Jews, says Shamir' (Şamir Sovyet Yahudileri için Arap toprağı diyor), lan Black,

s382 'FKÖ denizinin ortasında izole olmuş': New York Times haberi, 5 Eylül 1993'te Jerusalem Post'ta tekrar yayınlandı.

s382 'Kudüs'ün yüzde 86.5'i': bkz. Jerusalem File (The International Campaign for Jerusalem, PO Box 11592, Londra SE26 6WZ), Şubat 1996, s. 5.

s382 on yıl içinde 70 bin yeni ev: bkz. Jerusalem File, Kasım 1996, s. 2.

s382 inşa edilecek 3,546 eve: bkz. Jerusalem File, Mayıs 1997, s. 6.

s382 5 bin yeni Yahudi evi için toprak satıldığını: bkz. Associated Press'in Kudüs mahreçli haberi, 4 Şubat 1997 —haberde işgal altındaki topraklara 'ihtilaflı topraklar' deniyordu— ve Independent, 19 Şubat 1997, 'Jewish settlement rekindles danger of West Bank uprising' (Yahudi yerleşimi Batı Şeria'da isyan tehlikesini alevlendiriyor), Patrick Cockburn.

s382 'dezenformasyon' olduğu gerekçesiyle: bkz. Independent, 28 Şubat 1997, 'Netanyahu accused over Jerusalem homes pledge' (Netanyahu Kudüs'te yerleşim taahhüdüyle suçlandı), Patrick Cockburn.

s383 Oslo Anlaşması'nın imzalandığı 1993 ile Mart 1998 arasında: Edward Said, Al-Ahram Weekly (Kahire), 23-29 Temmuz 1998, 'After the Final Acre' (Son Dönümün Sonrasında),

s383 116 bin sömürgeciye daha ev: bkz. Jerusalem File, Haziran 1999, s. 4.

s383 on kat daha hızlı: Peace Now basın açıklaması, 20 Ağustos 1999.

s383 25 bin insanın ve... bütün İsrail hükümetlerinin': Agence France-Presse'in Kudüs mahreçli haberi, 17 Eylül 1999.

s383 Bu sürecin sonundaki vahim istatistikler: Hirst, s. 24.

s383 (dipnotta) 'sizin önünüzdeki zorluk, coğrafi bir bölgeden değil': Jerusalem Post, 2 Kasım 2000, 'Peace must be painstakingly rebuilt' (Barış büyük bir dikkatle yeniden inşa edilmeli), John Hume.

s384 İkinci kanlı saldırıdan bir gün sonra: bkz. Independent, 22 Ağustos 1995, 'Rabin says bus atrocity will not halt peace talks' (Rabin otobüs saldırısının barış görüşmelerini durdurmayacağını söylüyor), Patrick Cockburn.

s384 'daha fazla ceza ve acıya maruz bıraktığına': Avi Shlaim, London Review of Books, 30 Kasım 1995, 'Overtaken by Events' (Gelişmelerin Çığı Altında).

s384 'ahlaki bir sorun kalmadığını': bkz. Independent, 24 Ocak 1996, 'Amir telis court he shot Rabin "for God'" (Amir mahkemeye Rabin'i 'Tanrı adına' öldürdüğünü söylüyor), Patrick Cockburn.

s386 'Evlilik sona erdi': bkz. Independent, 5 Haziran 1996.

s386-387 Uluslararası Af Örgütü'nün yayımladığı rapordan: Uluslararası Af Örgütü, Five Years after the Oslo Agreement: human rights sacrificed for 'security', 9 Eylül 1998.

s387 (dipnotta) İskoçyalı bir patolog ... Yusuf Baba adlı bir tutukluya: bkz. International Herald Tribüne, 2 Mayıs 1995, 'Palestinian Prisoner Shaken to death by Israelis, Doctor Says' (Doktora göre Filistinli tutuklu İsrailliler tarafından öldürüldü), New York Times'taki Joel Greenberg haberinden alıntılıyor; The Nation, 27 Eylül 1999, 'Israel's Torture Ban' (İsrail'in İşkence Yasağı), Alexander Cockburn; Independent, 21 Şubat 1997, 'Torture deaths that shame Palestine: Horrific pictures show depravity of security force interrogators' (Filistin'i utandıran işkencede ölümler: Korkunç fotoğraflar sorgucuların pervasızlığını gösteriyor), Patrick Cockburn.

s390 sekiz Filistinliyi taşıyan araca onlarca kurşun: bkz. Independent, 21 Temmuz 2001, 'Killing of baby by Jewish vigilantes ignites rural town' (Yahudi gözcülerin öldürdüğü bebek kasabada infial yarattı), Phil Reeves.

s392 'Ross heyeti Kudüs'e geldiğinde: bkz. Ha'aretz, 15 Temmuz 1993, Şahak'tan alıntı, Öpen Secrets, s. 130.

s392 (dipnotta) Bu 'tehdidin' ne denli şaibeli olduğu: bkz. International Herald Tribüne, 12 Mayıs 1997, 'General Dayan Speaks From the Grave' (General Dayan Mezarından Konuşuyor), Serge Schmemann, ilkin New York Times'ta yayınlandı.

s394 'Her şey önceden planlanmıştı': bkz. Jerusalem Post, 2 Kasım 2000, 'Sharon says his Temple Mount visit was an excuse for violence' (Şaron El-Aksa ziyaretinin şiddete bahane edildiğini söylüyor), Greer Fay Cashman.

s395 'Çocuk Kurban Etmek Filistinlilerin Paganizmidir': Jerusalem Post, 27 Ekim 2000, Gerald M. Steinberg'in yazısı.

s400 (dipnotta) 'İnsan şu izlenimi ediniyor': bkz. Ha'aretz, 8 Kasım 2000, 'Mofaz: al Dura probe was initiated by Southern Command' (Mofaz: Güney Komutanlığı El-Durra ile ilgili soruşturma başlattı), Anat Cygielman.

s402 'Ölümün varlığında bütün gördüğüm': 'Pride and Fury' (Gurur ve Hiddet), Mahmud Derviş, New Writingfrom the Middle East (der. Leo Hamalian and John Yohannan) (New York: Mentor, 1978), s. 67-8.

s402 'Düşmanlıkların patlaması ve "barış sürecine" inancın kaybedilmesi': Hanan Aşravi ile röportaj, Ramallah, 7 Kasım 2000.

s403-404 Yeni intifadanın ilk ayında: Uluslararası Af Örgütü, Israel and the Occupied Territories: Excessive use of lethal force, 19 Ekim 2000.

s405 'Yugoslavya'dan bindirilen o ve diğer kadınlar': Amira Hass ile röportaj, Kudüs, 18 Ağustos

s408 'Polonyalı bir esir, onu teslim etmezse': Shifra Stem ile röportaj, New York, 29 Nisan 1997.

s411 şu soruyu sorduğum bir yazı yazdım: Independent, 28 Temmuz 1998.

s411 '"Nizar Hindavi hakkında biraz dahafazlasmı"bilmenizin': Nizar Hindavi'nin yazara mektubu, 2 Aralık 1998.

s412 'bir başka ülkenin intikam alabileceği': bkz. Independent, 25 Ocak 1999, Sör William Mars-Jones'u anma yazısı.

s412 'Bu adam su katılmamış bir şeytandır': bkz. Evening Herald, Dublin, 14 Ekim 2004, Sarah Glynn'in röportajı, 'Let My Evil Ex Lover Rot in Jail' (Eski Sevgilimin Hapiste Çürümesini İstiyorum, O Bir Şeytan).

s415 a'tik önce dışarıda arabanın içinde uyuyan korumayı': Cihad El-Vezir ile röportaj, Gazze, 12 Nisan 2001.

s416 (dipnotta) otobüsü kaçıran dört Filistinliden ikisi: bkz. The Times, 5 Mayıs 1984, 'Palestinian deaths after bus hijack "a mishap'" (Otobüs kaçırma olayından sonraki Filistin ölümleri 'talihsizlik'), Lynne Richardson; 'onlarca Filistinlinin davalarını tekrar': bkz. Independent, 25 Haziran 1991, 'Hit squads omission fuels rights inquiries' (Ölüm timlerinin görmezden gelinmesi soruşturmaları alevlendirdi), Michael Sheridan; 'Yahudi din yasası': bkz. Daily Star (Beyrut), ajans haberlerinden alıntılıyor, 'Chief rabbi blesses "targeted killings'" (Baş hamam 'hedefli cinayetleri' kutsadı); 'gayri-ahlaki ve yasadışı cinayet uygulamasını': Independent, 4 Haziran 1992, 'Israeli army tactics "immoral"' (İsrail ordusunun taktikleri 'gayri-ahlaki'), Sarah Helm; 120 Filistinliyi öldürdüğü tahmininde: Guardian, 30 Haziran 1993, 'Israeli covert units ordered to shoot to kill, says report' (Rapora göre İsrail gizli birimlerine öldürme emiri verilmiş), Derek Brown; Mısır Devlet Başkanı Hüsnü Mübarek bile: Egyptian Gazette, 9 Ekim 1997, 'Moubarak denounces Israeli assassination attempt as "immoral"' (Mübarek İsrail'in suikast teşebbüsünü 'gayri-ahlaki' diye niteledi); ortaya çıkmasıyla şoka uğramıştı: Associated Press'in Kudüs mahreçli haberi, 21 Ağustos 1995, Diana Cahn; Yahudi bir 'terörist' tarafından öldürülen bir Arap: Agence France-Presse'in Kudüs mahreçli haberi, 19 Mayıs 1998.

s418 'Kudüs, doğmak üzere olan bir Bosna'ya': Ha'aretz, 2 Ağustos 2001.

s418 Şaron'un 'maharetini' şu gerekçelerle: Wall Street Journal, 2 Ağustos 2001.

s420 (dipnotta) 'Bu insanlar istihbarat tarafından': Bessam Ebu Şerifle röportaj, Ramallah, 8 Ağustos 2001.

s423 'Aanin köyü sakinleri': Ha'aretz, 12 Ağustos 2001.

s426 'Savaşçılarımızın sahip olduğu vasıflar': yazarın Seyid Hasan Nasrallah'la röportajı, Beirut to Bosnia: Muslims and the West, a Personal foumey by Robert Fisk of The Independent, yön. Michael Dutfield (Baraclough Carey/Chameleon), 1993, Bölüm 1, The Martyr's Smile' (Şehidin Gülüşü).

s427 (dipnotta) "bir İsrailli olarak': Hass röportajı, 18 Ağustos 2001.

s427 (dipnotta) dair en utanç verici izah: bkz. International Herald Tribüne, 1 Nisan 2002, 'Suicide bombers threaten us all' (İntihar bombacıları hepimizi tehdit ediyor), Thomas L. Friedman, ilkin New York Times'ta yayınlandı.

s428 (dipnotta) 'tartışıldığını görünce afalladık': The Friend (Londra), 26 Temmuz 2002, ayrıca Af Örgütü'nün Gazze raporundan alıntılanıyor.

s436 İsrail'in 'hedefli öldürme' operasyonlarından: Vanity Fair, Ocak 2003, 'Israel's Payback Principle' (İsrail'in Karşılığını Verme Prensibi), David Margolick.

s436 'Filistince diye bilinen bir dil olmadığını': Mail on Sunday (Londra), 23 Eylül 2001, 'You know the problem, now hear the facts' (Sorunu biliyorsunuz, şimdi de gerçekleri dinleyin), Stewart Steven.

s436 'günahkârlığı yücelten bir kültür': Irish Times, 6 Ekim 2003, 'Palestinian regime's murky terror links' (Filistin rejiminin karanlık törör bağlantıları), Mark Steyn.

s436-437 intihar bombacılarının ailelerine mensup kişilerin: bkz. Fonvard, 7 Haziran 2002, 'Top Lawyer Urges Death For Families of Bombers' (Kıdemli Yargıç Bombacıların Ailelerinin Öldürülmesini İstiyor), Ami Eden.

s436 (dipnotta) 'Görünen o ki bütün küçük ülkelerin': John Feffer, North Korea, South Korea: US Policy at a Time of Crisis (New York: Seven Stories Press, 2003), s. 20-1.

s442 'geniş çaplı bir vandalizm fenomeni': bkz. Ha'aretz, 20 Nisan 2002, 'IDF admits "ugly vandalism" against Palestinian property' (IDF Filistin mülkiyetine karşı 'çirkin vandalizmi' kabul ediyor), Amos Harel, Ha'aretz ordu muhabiri,

s442 (dipnotta) Uluslararası Af Örgütü'nün istatistikleri: 4 Kasım 2002, Israel and the Occupied Territories, Shieldedfrom Scrutiny: IDF violations in Jenin and Nablus.

s443 'Yüzlerce ölü olduğunu': bkz. Los Angeles Times, 13 Nisan 2002, 'Controversy Över Israeli Plan to Bury Camp Dead' (İsrail'in Kampta Ölenleri Gömme Planı Tartışma Yarattı), Richard Boudreaux.

s443 'kendi kılı kırk yaran araştırmalarım': Independent Review, 25 Nisan 2002, 'Önce upon a time in Jenin' (Bir Zamanlar Cenin), Justin Huggler ve Phil Reeves.

s444 'Tamam, diyelim ki orada bir katliam olmadı.': Ha'aretz Magazine, 26 Nisan 2002, 'The power of the word' (Kelimenin gücü), Arie Caspi.

s445 Binbaşı Avner Foxman'ın buna bir yanıtı: National Post, 29 Nisan 2002, 'Now I know what is a massacre' (Artık katliam nedir biliyorum), Stewart Bell,

s445 'askeri bir darbe vurması gerek': bkz. Friedman, International Herald Tribüne, a.g.y.

s450 sürülmesi emrini vermişti: bkz. Daily Telegraph (Londra), 28 Ağustos 1995, 'Peace process fails to obscure Rabin's past' (Barış süreci Rabin'in mazisini gizleyemiyor), Michael Adams.

s450 'Dışarı yürüdük': bkz. Journal of Palestine Studies, Yaz 1980, s. 96-118, 'The Palestinian Exodus' (Filistin Sürgünü), Steven Glazer, Rabin'in hatıralarının resmi baskıda sansürlenen bir bölümünü alıntılıyor; aynı bölüm New York Times'ta yayınlanmıştır, 23 Ekim 1979.

s450 'şahsi sorumluluğu' olduğunu tespit etmiştir: The Commission of Enquiry into the Events at the Refugee Camps in Beirut 1983, Nihai Rapor (Resmi Çeviri), Yitzhak Kahan, Aharon Barak ve Yona Efrat, s. 105.

s450-451 İsrailli yetkililer liderlerinin savaş suçuyla: bkz. Independent, 27 Temmuz 2001, 'Israel telis officials to avoid threat of arrest in Europe' (İsrail, yetkililere Avrupa'da tutuklanmaktan kaçınmalarını söylüyor), Phil Reeves.

s451 Belçikalı yargıçlar, Sabra ve Şatila: Plainte avec Constitution de Partie Çivile, Brüksel, 18 Haziran 2001, 16, 17 ve 18 Eylül 1982'de Sabra ve Şatila kamplarında işlenen cinayet, tecavüz, kaybetme ve diğer suçlara dair 52 sayfalık tanıklık, Chibli Mallat, Luc Walleyn ve Michael Verhaeghe imzalı; ayrıca bkz. Ha'aretz Magazine, 10 Ağustos 2001, 'A Lawsuit Sprouts in Brussels' (Brüksel'de bir dava gelişiyor), Sara Leibovich-Dar, ancak yazıda bu kitabın yazarının da davacılar arasında olduğu iddia ediliyor, ki yanlış,

s451 (dipnotta) Yaron Washington'daydı: Ha'aretz, 8 Ocak 2003, 'In Washington, Israel makes its case for massive U.S. aid' (İsrail Washington'da devasa ABD yardımı için dil döküyor), Moti Bassok.

s451 Filistinlileri 'kanser belirtisi' diye niteliyor: bkz. İsrailli akademisyenlerin açık mektubu, 23 Eylül 2002, http://www.MiddleEast.Org

s451 'kol ve bacaklarım ebeveynlerinin gözü önünde': Playboy dergisi, Mayıs 1995, 'General Ariel Sharon' (General Ariel Şaron), Ranan R. Lurie'nin röportajı,

s451 (dipnotta) 'Müttefiklerin öne sürdüğü bir argümanı': bkz. Martin Gilbert, Auschwitz and the Allies: How the allies responded to the news of Hitler's Final Solution (Londra: Michael Joseph, 1981), s. 299-323; ayrıca Churchill'in bombardıman önerilerine tepkisi için, Gilbert'in Winston S. Churchill, cilt. VII, Road to Victory, 1941-1945 (Londra: Heinemann, 1986 s. 846-7.

s452 'İslami teröre karşı sizinle': Arap Amerikan Enstitüsü başkanı James Zogby alıntılıyor, 19 Nisan 1999, www. aaiusa. org/newsand vie ws/washington watch/041999. htm

s452 'Şaron'un ırkçı imgeleminde': Maariv, 12 Nisan 1999, 'Birds of a feather (or: The starling and the raven)' (Aynı haltın soyları — Ya da: Sığırcık ve kuzgun), Uri Avnery.

s452 (dipnotta) 'Celile'deki Arapların kendi ayrılıkçı': Ha'aretz, 5 Nisan 1999, 'Neither Auschwitz nor 1948' (Ne Auschwitz ne 1948), Dan Margalit.

s452 Önde gelen Amerikalı Yahudi liderler: Forward, 10 Mayıs 2002, 'Lobbyists Urge Bush To Ease Up On Sharon — Elie Wiesel: "Trust Him'" (Lobiciler Bush'tan Şaron'la İlgili Rahat Olmasını İstiyor — Elie Wiesel: "Ona Güvenin"), Ami Eden,

s453 Daha bir ay önce Amerikalılar: Independent on Sunday, 7 Nisan 2002.

s453 'ganimet için savaştığını': Ha'aretz, 5 Mayıs 2002.

s453 Makdisi'nin isabetli bir şekilde: bkz. Daily Star, Beyrut, 'Jean Makdisi: Our strength lies in the simplicity of truth' (jean Makdisi: Gücümüz hakikatin basitliğinden geliyor), Marianne Stigset.

s453 'Eğer göreviniz tıklım tıkış': Haim Hanebi'nin Ha'aretz yazısı, Courrier International'da alıntılanıyor, no. 589, 14-20 Şubat 2002.

s454 Varşova gettosunda kısılıp kalmış çaresiz Yahudilere: getto direnişinin en çarpıcı anlatımlarından biri şurada bulunabilir: Gilbert, The Holocaust, s. 557-67.

s454 B'Tselem'in tahminine göre, 1987 ile Mayıs 2003 arasında: B'Tselem, www. btselem. org/English/Statisics/TotalCasualties.asp

s454 1993'e gelindiğinde 16 yaş ve altında: B'Tselem, The Killing of Palestinian Children and the Open-Fire Regulations, Haziran 1993.

s454 En şok edici raporlarından birinde: Uluslararası Af Örgütü, 1 Ekim 2002.

s454 (dipnotta) 'Ancak sadece iki yıl sonra': Independent on Sunday, 31 Ekim 2004, 'A critical friend is not an enemy' (Eleştiren bir dost düşmanım değildir), Michael Williams. Diğer insan hakları ihlallerine dair ayrıntılara ulaşmak isteyen okurlar B'Tselem'in hacimli ve detaylı raporlarına başvurmalı. Sözgelimi: The Closure of the West Bank and Gaza Strip: Human Rights Violations Against Residents of the Occupied Territories, Nisan 1993; House Demolition during Operations against Wanted Persons, Mayıs 1993; Deportation of Palestinians from the Occupied territories and the Mass Deportation of December 1992, Haziran 1993; Firing at Vehicles by the Security Forces in the Occupied Territories, Şubat 1994. Amnesty International's Israel and the Occupied Territories, Demolition and dispossession: the destruction of Palestinian homes, Aralık 1999. İsrail ordusunun Filistinli sivillere kötü muamelesine dair bilgiler için ayrıca eski İsrail askeri, şimdi Johns Hopkins'te Sosyoloji Doçenti olan James Ron'un çalışmasına bakınız. Bilhassa 'Rabin's Two Legacies' (Rabin'in İki Mirası) önemlidir, al-Mustaqbal al-Arabi (Beyrut), 1996; kısaltılmış versiyonu için: lndex on Censorship (Londra), Eylül 1996.

s455 'O günlerde Cezayir savaşına dair korkunç bir kitap': L'Express, 27 Aralık 2001, 'C'est comme vous en Algerie, mais nous, nous resterons', Alain Louyot'un Ariel Şaron'la röportajı. Şaron'un atıfta bulunduğu kitap ise elbette şuydu: Alistair Horne, A Savage War of Peace: Algeria 1954-1962.

s458 (dipnotta) Pied Noir teriminin kökenine dair çeşitli: Horne, A Savage War of Peace, s. 30n.

s459 Oran'da çekilmiş muhteşem bir fotoğrafta: bkz. Archives de l'Algerie, s. 28-9.

s460 Askerler, her iki [yeni ve eski] dünyanın uygar ulusları': bkz. Galibert, Algerie, s. 172.

s460 Fransız toplumu, kendi askerlerinin: a.g.y., s. 30.

s460 'Ülkede ticaret kalmadı': le Baron Baude, Conseiller d'Etat, ex-Commissaire du Roi en Afrique, L'Algerie (Paris, 1841), The Dublin Review'de alıntılanıyor, Ağustos 1842, s. 32.

s460 24 Aralık 1832'de başkent Cezayir'in': Galibert, s. 554-6.

s461 'Taze su ve verimli toprak': Home'da alıntılanıyor, s. 30.

s461 'Marne zaferine rağmen': Octave Depont, L'Algerie du Centenaire: L'oeuvre française de liberation, de conquite morale et d'evolution sociale des indigtnes. Les Berbtres en France. La representation parlementaire des indigenes (Paris: Recueil Sirey, 1930), s. 113.

s461 'Herkese oy hakkı vermenin': a.g.y., s. 186.

s463 320 sayfalık bir rehber: La France en guerre d'Algerie.

s463 'Uluslararası Af Örgütü Fransız hükümetinin': Uluslararası Af Örgütü, France/Algeria: France must nowface up to its judicial obligations, 3 Mayıs 2001.

s463 'ödlekçe bir suskunluk': Raşid Muhtari, Le Matin (Cezayir), Courrier International'da alıntılanıyor, 10-15 Mayıs 2001.

s463 'Ortadoğu'da İslami fanatizme': bkz. Daily Star (Beyrut), 27 Mart 2004, The public relations war: Algeria, France and imperial America' (Halkla ilişkiler: Cezayir, Fransa ve emperyal Amerika), Aran Kapil.

s465 'Cezayirlilere nasıl da gerçekten mikrop': L'Express, 14-20 Mart 2002, s. 105, Annie Rey-Goldzeiguer ile röportaj.

s468 'Gelecekten konuşmuyorlar': Hasan Turabi ile röportaj, Hartum, 1 Aralık 1993.

s484 'FLN'ye karşı verilen amansız mücadeleyi': bkz. Jerusalem Post, 5 Aralık 1995, 'Rabin always calm, obstinate, in control of the facts', by Chaim Herzog.

s485 tüyler ürpertici bir dosya: La barbarie du terrorisme: Victimes civiles de la barbarie terroriste categories socio-professionelles touchees 1990-1994, Cezayir 1994.

s485 FIS'e bağlı cephe örgütü kendi dehşet fotoğraflarını: The Atrocities in Algeria: A Photographic Testimony, 1994, 'Human Services' tarafından yayınlandı, PO Box 198, Southall, Middlesex UB1 3PR, Britanya.

s489 (dipnotta) 1995'e gelindiğinde Cezayir hükümeti: Livre Blanc du Terrorisme en Algerie, Mmistere de l'Interieur, des Collectives Locales de l'Environnement et de la Reforme Administrative, Cezayir 1995.

s489 'Said restoranın arkasındaki bir masada': bkz. Irish Times, 2 Mayıs 1998, 'Killed for a column' (Öldürülme sebebi köşeyazısı), Lara Marlowe.

s493 Uzlaşma için bu kadarı da: Mezyan-Şerif ile röportajın tamamı için, bkz. Independent on Sunday, 12 Mart 1995, 'Whatever you do, just don't mention torture to the genial "eradicator'" (Ne yaparsanız yapın, dost canlısı 'yok edici'ye işkenceden söz etmeyin), Robert Fisk.

s494 (dipnotta) 'Çünkü İslam Kitap'ın dinidir': Index on Censorship (Londra) Mayıs/Haziran 1994, s. 112-16, 'Goodbye to the Enlightenment' (Elveda Aydınlanma), Karim Alrawi.

s499 Fatima'nın suçunun güzelliği olduğu: bkz. El-Watan (Cezayir), 14 Mart 1995, 'Des femmes atrocement assassinees', Slima Tlemcani; ayrıca bkz. Liberti (Cezayir), 14 Mart 1995, 'Une Fille et trois femmes assassinees en 48 heures: Egorgee devant l'Ecole', ilham Djanine.

s507 'Beni Cavignac polis karakolundaki': Delila ile röportaj (tam ismi yazardadır), Archway, Londra, 15 Ekim 1997.

s509 'Sırt çantalarımıza aşılar koyuyorlar': Reda ile röportaj (tam ismi yazarda), Knightsbridge, Londra, 14 Ekim 1997.

s510 'İslamcı' şüphelileri izlediğini: Abdüsselam ile röportaj (tam ismi yazarda), Knightsbridge, Londra, 14 Ekim 1997.

s511 'büyük bölümünün terörist çetelere': Cezayir'in Londra Büyükelçisi Ahmed Benyamina'nın Independent'a mektubu, 1 Kasım 1997.

s511 'bu iddiaları destekleyecek hiçbir güvenilir': Foreign and Commomvealth Office Policy Statement on Algeria, Mayıs 1998.

s511 zorla Cezayir'e teslim etmişti': bkz. Independent, 10 Mayıs 1997, 'Refugee sent back home to his death' (Mülteci ölüme gönderildi), Patricia Wynn Davies.

s511 BM İnsan Haklan Komisyonu Başkanı Mary Robinson: bkz. Independent, 10 Aralık 1996.

s511 (dipnotta) Belçikalı yetkililer alt düzey bir FIS yetkilisi: bkz. Independent, 10 Aralık 1996; ayrıca bkz. The Enlightenment: The Algerian Community in London, cilt. 5, no. 31, 2 Ağustos 1996, Belçika'dan Cezayir'e sınırdışı edilen bir FIS üyesinin işkencede ölümüyle ilgili 'resmi yazışma'.

s511 ancak Cezayir hükümetinin yazabileceği: BM Genel Sekreteri'nin Cezayir'deki duruma uluslararası toplumun gözünde açıklık kazandırmak için bilgi toplamakla görevlendirdiği heyetin raporu, 16 Eylül 1998.

s511 Uluslararası Af Örgütü, BM raporunu: Af Örgütü, 16 Eylül 1998, Algeria: UN Panel report a whitewash on human rights.

s511 Daha önceki bir Avrupa Birliği heyeti: bkz. Irish Times, 21 Ocak 1998, 'EU troika "treads softly" and avoids embarrassing its hosts' (AB üçlüsü 'yumuşak davranıyor' ve ev sahiplerini utandırmaktan kaçınıyor), Lara Marlowe.

s511 kanıtlara kulak asmamıştı bile: bkz. Irish Times, 5 Ocak 1998, 'Hand-wringing by EU. över Algerian massacres will no longer be enough' (AB'nin Cezayir'deki katliamlara yönelik baskısı artık yeterli olmayacak), Lara Marlowe.

s512 'sorumluluğunu reddederek rejimi savunduğunu': Abdülhamid Brahimi, 'Algeria's Tragedy; The Necessity for a Peaceful Commitment' (Cezayir'in Trajedisi: Barışçı Bir Kararlılık Gerekiyor), İrlanda Parlamentosu'nun Dış İlişkiler Komitesi'ne hitaben yaptığı konuşma, Dublin, 8 Nisan 1998.

s512 FKÖ'ye maddi destek vermiş olsa da: bkz. The Times, 17 Ocak 1983, 'Algeria gave PLO $20m for arms to fight Israel' (Cezayir FKÖ'ye İsrail'le savaşında kullanacağı silahlar için 20 milyon dolar verdi), Christopher Mosey.

s512 Küba füze krizi sırasında: Cezayir Dışişleri Bakanı Lahdar Brahimi ile röportaj, Cezayir, 23 Mart 1992.

s512 (dipnotta) Büyült ölçüde asılsız olan kendi kanıtları dahilinde: 'Yurtdışındaki FIS parlamento heyetinin başkanı' Enver Haddam'ın avukatı Mary Murra Ramazan'ın yazara mektubu.

s513 'Görünen o ki şiddet, militanlara karşı': Washington Post, 13 Haziran 1997, 'A Ray of Hope in Bloody Algeria: Atrocities Tuming the Public Against İslamic Terrorists' (Kanlı Cezayir'de Umut Işığı: Saldırılar Nedeniyle Kamuoyu İslami Teröristlerin Aleyhine Dönüyor), John Lancaster.

s513 'zira Beyaz Saray'ın terörizme karşı': Agence France-Presse'in Cezayir mahreçli haberi, Le Monde'da alıntılanıyor, 14 Mart 1998.

s513 'İçinde bulunduğumuz bu koşullarda': Cezayir Haber Ajansı'nın General Muhammed Lamanı ile röportajı, 28 Ekim 1997.

s513 'bir polis karakolundaki tecavüzle': Le Monde'da alıntılanıyor, 20 Mart 1998, 'Des intellectuels français denoncent les violations des droits de l'homme en Algerie'.

s513 son araştırmalar orada bile: bkz. Aggoun & Rivoire, Francealgerie.

s513 Cezayir askeri güvenliğinin, cihada katılmış: bkz. Le Monde, 7-8 Haziran 1998, 'La securite algerienne pourrait etre impliquee dans le drame de Tibehirine', Henri Tincq.

s514 görevi uluslararası insan hakları grupları: bkz. İnsan Haklan İzleme örgütü, cilt. 10, no. 1, Şubat 1998, 'Neither Among the Living nor the Dead: State-sponsored "Disappearances" in Algeria'; ayrıca Uluslararası Af Örgütü, 3 Mart 1999, Algeria: 'Disappearances': the wall of silence begins to crumble.

s514 Nizar Fransa'yı apar topar terk etti: bkz. Le Monde, 28 Nisan 2001, 'Le depart precipite du general Nezzar provoque les protestations des defenseurs des droits de rhomme', Florence Beauge.

s514 Cezayirlilerden geçmişte birbirlerineyaptıklarını: bkz. Irish Times, 18 Eylül 1999, gazetenin muhabiri Lara Marlowe haberinde şu alaycı (ve isabetli) ifadeleri kullanıyordu: 'iyimser ekonomistler generallerin şimdi Cezayir'in zenginliğini halkla paylaşmak isteyecek kadar spor arabası ve Paris evi biriktirdiğine inanıyor',

s515 2004'te Uluslararası Af Örgütü: Uluslararası Af Örgütü, 30 Temmuz 2004, 'Algeria: Newly discovered mass grave must be fully investigated'.

s519 'sert, açıksözlü bir lider': Richard Murphy röportajı, International Herald Tribüne, 29 Temmuz 1990.

s519 'güç kullanmamak, kendi belirlediği diplomatik çerçeve': bkz. Independent, 21 Mart 1991, 'US wamed Iraq against invasion' (ABD Irak'ı işgale karşı uyardı), Rupert Cormvell.

s520 (dipnotta) 'Arapların büyük bölümü, ABD'nin bölgeye müdahalesinin': Oxford Enerji Çalışmaları Merkezi, 3 Ekim 1990, Political Dimensions of the Gulf Crisis, Robert Mabro, s. 13.

s524 'hassas alanlar' başlıklı bir bölüm: bkz. A Soldier's Guide: Saudi Arabia (US Army, Chief of Public Affairs, Command Information Division, Washington DC., 1990), s. 29.

s524 bir mektup yazarak 'düşkırıklığını': Associated Press, 26 Ekim 1990, 'Pentagon Lists Taboo Subjects for Troops in Saudi Arabia' (Pentagon Askerler İçin Suudi Arabistan'daki Tabu Konuları Sıraladı), Ruth Sinai.

s525 23 milyar dolarlık El-Yamamah silah anlaşması: bkz. Guardian, 13 Mart 1992, 'Report on Saudi arms deal suppressed' (Suudilerle silah anlaşması haberi engellendi), David Hencke ve Richard Norton Taylor.

s526 'güçlü bir savaş aygıtıydı': Tuğgeneral James M. Lyle, Winning in the Desert 11 (Fort Leavenworth Media Support Çenter, Eylül 1990).

s536 'Irak'ın nükleer silahları yerli yerinde duracak': Sunday Telegraph, 2 Aralık 1990, 'When war war is better that "just war" jaw', Edward Norman.

s537 'Pişmanlık duyduğum tek şey': bkz. Independent on Sunday Magazine, 18 Şubat 1996, 'How We Met: Matthew Symonds and Andreas Whittam Smith' (Nasıl karşılaştık: Matthew Symonds ve Andreas Whittam Smith', röportajlar Isabel Wolff.

s537 'Bu haberler beni fazlasıyla': de la Billiere, Storm Command, s. 181.

s537 (dipnotta) Bilgisayar vatansever hırsız tarafından: bkz. Independent, 26 Haziran 1991, 'Gulf war plans retumed by a "patriotic thief" (Körfez savaşı planları 'vatansever hırsız' tarafından geri verildi), Tim Kelsey.

s538 'saldırmama sözünü niye tutmadın?': Suudi Haber Ajansı, 15 Ocak 1991, 'Custodian of the Two Holy Mosques in reply to the message of Saddam Hussein' (İki Kutsal Caminin Muhafızından Saddam Hüseyin'in Mesajına Cevap),

s541 'çıkartacak korkunç emirler verdim': Schwarzkopf, İt Doesn't Take A Hero, s. 412.

s546 'Perşembe sabahının nasıl da zamanın': Philadelphia Enqmrer'ın USS John F. Kennedy'den 'havuz' haberi, 17 Ocak 1991 ('Combat Pool Three', navy cariler, ref RUFRSGG7170).

s548 '100 saatlik Çöl Fırtınası dışında': bkz. Washington Post, 5 Kasım 1997 (Hoagland'ın yazısı) ve Washington Post, 6 Kasım 1997 (Cohen'in yazısı), Middle East Report'ta alıntılanıyor (Washington DC.), Güz 1998, no. 208, s. 35, 'Short-Circuiting the Media-Policy Machine', Sam Husseini.

s551 Nasıriye'de yayalarla dolu bir köprüyü: bkz. Independent, 8 Şubat 1991, 'Allied raid on bridge kills 47 civilians' (Köprüye müttefik saldırısı 47 sivili öldürdü), Patrick Cockburn; Guardian, 18 Şubat 1991, 'Death comes to a town almost forgotten by war' (Savaş neredeyse unutulmuş bir kasabaya ölüm getirdi), Alfonso Rojo.

s552 (dipnotta) 'BLU-82'nin insani tesirleriyle': Reuters, 4 Temmuz 1991.

s555 Beş yıl sonra Çinliler, Kuveyt'teki petrol yangınlarının: Agence France-Presse, International Herald Tribune'de alıntılanıyor, 14 Haziran 1996, 'Everest Pollution Laid to GulfWar' (Everest Kirlenmesinden Körfez Savaşı Sorumlu Tutuluyor),

s559 (dipnotta) 1992'de yayınlanan bir Arap ekonomi raporuna göre: 1992 Arap ekonomik raporu; hazırlayanlar: Arap Birliği, Arap Para Fonu, Arap Ekonomik ve Sosyal Kalkınma Fonu, Petrol İhraç Eden Arap Ülkeleri Örgütü; Bin Sultan, Desert Warrior, s. 292-3; bkz. Middle East Reporter (Beyrut), 12 Eylül 1992, s. 17; ayrıca bkz. Financial Times, 2 Ağustos 1991, 'Arab countries still owe $7 billion for Gulf war costs' (Arap ülkelerinin Körfez savaşından dolayı hâlâ 7 milyar dolar borcu var), Peter Riddell.

s560 (dipnotta) 'bir plan üzerinde çalışmaya başlamıştı': de la Billiere, s. 222.

s562 'Ölü askerlerin cesetleri, kolları': Associated Press'in Bağdat mahreçli haberi, 21 Mart 1991.

s562 (dipnotta) en kapsamlı araştırmayı: New Yorker, 22 Mayıs 2000, s. 48-82, 'Ovenvhelming Force: What happened in the final days of the Gulf War?' (Ezici Güç: Körfez Savaşı'nın son günlerinde ne oldu?), Seymour M. Hersh.

s564 Bazdan 'koalisyon, savaşı Bağdat'a taşımalıydı...': Hurd'un The Times'taki (Londra) röportajı, 2 Ağustos 1991.

s566 'Anavatanı diktatörlüğün pençesinden kurtarmak için': bkz. Middle East Reporter (Beyrut), 25 Şubat 1991, s. 4, 'Iraqis Urged To Revolt, Save Country From Dictatorship, War' (Iraklılara Ülkeyi Diktatörlükten ve Savaştan Kurtarmak İçin Ayaklanma Çağrısı),

s567 Iraklılar radyonun isyankâr mesajlarını: bkz. Middle East Reporter (Beyrut), 4 Ocak 1991, 'Anti-Saddam Radio Believed Jammed' (Saddam Karşıtı Radyonun Engellendiği Sanılıyor),

s567 'müttefiklerin Irak'ı özgürleştireceği': Haydar El-Esadi ile röportaj, Beyrut, 3 Mayıs 1998.

s569 150 binin üzerinde olduğunu: Middle East Reporter (Beyrut), 1 Mart 1991.

s569 26 bin Iraklının (asker ve sivil) öldürüldüğünü: Jumhouri-y İslami (Tahran), 19 Şubat 1991, Dilip Hiro Independent'a mektubunda alıntılıyor, 8 Şubat 1992.

s569 Bir Pentagon kaynağı, Kuveyt'in: Newsday, 12 Eylül 1991, sözü geçen mektupta Hiro alıntılıyor.

s569 atılan tonlarca bombanın sadece: International Herald Tribüne, 10 Temmuz 1996, Tim Weiner New York Times'taki yazısında alıntılıyor, 'Smart Arms İn Gulf War Are Found Overrated' (Körfez Savaşı'nda Akıllı Bombaların Aşırı Kullanıldığı Tespit Edildi),

s569 'ölen 148 Amerikalı askerden 35'i': Associated Press'in Washington mahreçli haberi, 13 Ağustos 1991, 'Gulf Friendly Fire Casualties Rise' (Körfez'deki Dost Ateşi Kayıpları Artıyor), Susanne M. Chafer.

s569 Bağımsız bir kurum olan ABD Genel Hesaplar Dairesi: bkz. International Herald Tribüne, 10 Temmuz 1996, a.g.y.

s569 Gazeteciliğin yüz akı Seymour Hersh'ün: New Yorker, 26 Eylül 1994, s. 86-99, 'Missile Wars' (Füze Savaşları), Seymour Hersh, bilhassa s. 92.

s569 (dipnotta) Timothy McVeigh, umut vaat eden: Reuters'in Irish Times'taki haberi, 3 Haziran 1997.

s571 Bütün bu anlatılanları vakit kaybetmeden: bkz. Independent, 27 Mart 1991.

s571 (dipnotta) Kuveyt zulmüne dair başka tanıklıklar: sözgelimi bkz. Liberation, 20 Mart 1991, 'La grande peur des Palestiniens du Kuweit', Jean Michel Thenard.

s575 Şimdi Safvan'a akın eden mülteciler: bkz. Guardian, 14 Mart 1991, 'Rebels "hanged from tank gun barrels" by Saddam's men' (Saddam'ın adamları asileri 'tank namlularına asıyor'), Sharif Imam-Jomeh (Reuters) ve Nora Boustany (Washington Post),

s576 'Bildiğimiz bir Saddam': Guardian, 13 Mart 1991, 'Britain and US part över Iraqi rebels' (Irak'taki ayaklanmalarda Britanya ve ABD'nin rolü), Hella Pick.

s579 Almanlara karşı ayaklanma çağrısı yapmasıyla: sözgelimi bkz. Independent, 28 Mart 1991, 'Fiddling while Basra bums' (Basra yanarken keyif çatmak), Godfrey Hodgson.

s580 'Sayın Saddam Hüseyin'den kurtulmanın': International Herald Tribüne, 23 Mart 1991, Dan Balz ve Al Kamen'in Washington Post haberinden alıntılıyor, 'US Fears of a Divided Iraq Muddle Policy on Hussein' (ABD Bölünmüş Bir Irak'ın Hüseyin'e Yönelik Politikayı Bozmasından Korkuyor).

s580 'tarlalarda saklananları savaş helikopterlerinden': Guardian, 27 Mart 1991, Nora Boustany'nin Washington Post haberinden alıntılıyor, 'Republican Guard reaps harvest of death' (Cumhuriyet Muhafızları Ölüm Ekinleri Biçiyor),

s581 'Iraklı isyancıları kendi kaderine terk ettiğini': Independent, 28 Mart 1991, 'White House leaves Iraqi rebels to their fate', by Edward Lucas, quoting the New York Times.

s581 'en görkemli askeri aygıt': Independent, 2 Nisan 1991.

s581 'Müdahale mantığı kaçınılmaz olarak': New York Times, 31 Mart 1991.

s582 'ABD güçleri Saddam'ı Bağdat'a kadar': International Herald Tribüne, 16 Ocak 1991, James Gertstenzang'ın Los Angeles Times haberinden alıntılıyor, 'Bush's Gulf War Regrets: "Could Have Done More" Against Saddam' (Bush'un Körfez Savaşı Pişmanlıkları: Saddam'a Karşı 'Daha Fazlası Yapılabilirdi'). Bush röportajları Ocak 1996'da PBS'de yayınlandı,

s582 'Bu neredeyse, uzun zaman önce açılmış': Associated Press'in Washington mahreçli haberi, 2 Ağustos 1991.

s582 'Amerikalıların ABD birliklerini Körfez'den': Associated Press'in Houston mahreçli haberi, 8 Nisan 1991.

s594 'yemeklerin kalitesini tasavvur etmek': Larry Heinzerling'in yazara notu, 5 Mart 1991.

s595 (dipnotta) Irak'taki 'tecavüz odalarının' varlığı: bkz. Makiya, Cruelty and Silence; ayrıca kitaba dair Muin Rabbani'nin Middle East Report'taki inceleme yazısı, Mart-Haziran 1993; İkbal Ahmed'in The Nation'daki yazısı, 9-16 Ağustos 1993; Makiya'nın Ahmed'e The Nation'daki cevabı, 8 Kasım 1993; Esad Ebu Halil'in Middle East Journal'daki yazısı, Güz 1993; Independent, 27 Mayıs 1991 (yazarın Dohuk'tan geçtiği haberi de içeriyor) ve yine Independent, 13 Eylül 1994, 'Showering Platitudes on Islam's Suffering Women' (İslam'ın Kadınlara Çektirdiği Acıya Dair Klişe Sağanağı), Robert Fisk; haberlerin yanlış kaynağa dayandırılmasının tipik bir örneği mahiyetinde, Muin Rabbani'nin yazara 13 Kasım 1994'te yazdığı mektup, 'tecavüz odaları'ndan söz eden 13 Eylül 1994 tarihli Independent yazısına atıfta bulunuyor ve şu yanlış iddiayı öne sürüyordu: "Söylediklerinizin... kaynağının [Makiya'nın kitabı] olduğu yönündeki tespitimin doğru olduğuna inanıyorum."

s599 200 bin insanın öldüğünü söylüyordu: sözgelimi bkz. Iraklı Öğrenciler ve Gençler İslam Birliği'nin (Londra) açıklaması, 1992, 'Saddam Launches Ruthless Campaign to Wipe Out Marsh Arabs' (Saddam Bataklık Araplarını Yok Etmek İçin Vahşi Bir Harekat Yürütüyor); açıklamada ezilen ayaklanmaya da atıfta bulunuluyor ve 'bu ihanetin Iraklı sivillerin zihnine ilelebet kazınacağı' vurgulanıyordu,

s606 götürdüğü masum Kuveytli siviller: Schwarzkopf, Autobiography, s. 485.

s614 halk sağlığı uzmanlarından oluşan bir Harvard ekibi: Public Health in Iraq after the GulfWar, Harvard Araştırma Ekibi raporu, Mayıs 1991.

s616 'bilmesini istediğimiz şey büyük resim': Washington Post, 23 Haziran 1991.

s616 'Su arıtma yedek parçalarına': Iraq Water Treatment Vulnerabilities, US Defense Intelligence Agency, 22 January 1991, cited in The Progressive, September 2001.

s617 Dicle Nehri'nin nasıl sütlü kahve rengini: Independent, 25 Nisan 1998, 'Poisoned Tigris spreads tide of death in Iraq' (Zehirlenen Dicle Irak'ta ölüm furyası estiriyor),

s617 (dipnotta) Bu muazzam insani ızdıraba dair kanıtlar: BM İnsani Yardım Kurulu'nun Yaptırımlar Raporu, 30 Mart 1999; 'Eğer Irak'taki çocuk ölüm oranlarında': UNICEF Irak, Child and Matemdi Mortality Surveys, Executive Summary, Ağustos 1999.

s618 listesine bir göz atmak bile: Simons, Scourging of Iraq, s. 118, tablo 3.1.

s618 1999 Noel'inden hemen önce: Guardian, 4 Mart 2000.

s618 (dipnotta) Sözgelimi Irak Ulusal Omurilik: K. M. Al-Chalabi, Spinal Cord, 2004, Journal of the International Spinal Cord Society, s. 447-9.

s618 her gün ortalama 167 Iraklı çocuğun: Toronto Star, 25 Haziran 2000.

s618 'Dünya Sağlık örgütü'yle daha on gün': Dennis Halliday'in ABD Kongresi'nde yaptığı konuşma, Washington, 6 Ekim 1998.

s619 'Biz yeni bin yıla girdiğimiz': Guardian, 2 Ağustos 2000.

s619 'Bazılarının, Irak'taki BM İnsani Yardım': Dışişleri Bakanlığı Ortadoğu Dairesi'nden Arvin Sumoondur'un Dr. Stephen Goldby'ye mektubu, 19 Ekim 2000.

s627 Türk hava üssünden kalkan RAF pilotları: bkz. John Pilger, 'The Cost of Conflict', The Saddam Hussein Reader: Selections from Leading Writers on Iraq (der. Turi Munthe) (New York: Thunder's Mouth Press, 2002), s. 363-4; Pilger, Britanya'daki Bristol Üniversitesi Irak yaptırımları uzmanı Dr. Eric Herring'in bir çalışmasından ve Washington Post'tan alıntılıyor, Ekim 2002.

s629 'Dürüstçe şunu söyleyebilirim ki': Ha'aretz, 28 Eylül 1998.

s632 'UNSCOM'un görevini kötüye kullanarak': Washington Post, 6 Ocak 1999, Barton Gellman'ın raporu.

s641 Lord Gilbert'tan gelen alaycı bir mektubu: Lord Gilbert'ın yayın yönetmenine mektubu, Independent, 30 Mayıs 1988.

s645 'Hükümet basında Güney Irak'taki': Doug Henderson'ın, milletvekili Dr. Evan Harris'e Oxfordlu seçmeni Dr. Mercy Heatley'in bilgi talebine cevaben gönderdiği 22 Aralık 1998 tarihli mektup.

s646 (dipnotta) araştırmak için Bosna'ya gittiğimde: bkz. yazarın Independent'ta 11-16 Ocak 2001 tarihleri arasında yayınlanan haberleri.

s670 dair güvenini dile getiriyordu: bkz. Financial Times, 29 Temmuz 1991, 'Government licensed gas Chemical sales' (Hükümet kimyasal gaz satışlarına ruhsat verdi),

s677 'sivil tanımına girmeyen kişilerin': Cenevre Sözleşmeleri 1. Protokol, 50. madde, 3. paragraf.

s682 resmi başvuruda bulundum: Fisk'in ABD Savunma Bakanlığından Yarbay Byars'e mektubu, Washington, 6 Mayıs 1997.

s683 Yani Güney Lübnan'da dört çocukla iki kadını: ambulans saldırısına dair ayrıntılı haberim, Independent on Sunday'in Pazar ekinde yayınlandı, 18 Mayıs 1997.

s683 (dipnotta) 1970'lerin sonunda üst düzey'— Independent, 24 Haziran 1997, 'A Rocket Is Retumed to Sender' (Gönderene Geri Dönen Roket),

s689 'Bir avuç hain terörist ödleğin': George Bush, Beyrut, 26 Ekim 1983.

s693 'KTK' ile akşam yemeği: yazarın Kraliyet Sarayı'nda Kral Hüseyin'le akşam yemeğine dair notları, Amman, 25 Eylül 1993.

s698 (dipnotta) Kralın mutsuz kişisel hayatına tanık olan: yazarın Britanya'nın Amman Büyükelçisi Alan Urwick'le görüşmelerine dair notları, 17 Nisan 1983.

s703 Kraliçe Nur'un İzak Rabin'in cenazesinde: Leith Şübeyla'nın Ürdün, Irbid'de yaptığı konuşma, 7 Kasım 1995.

s712 'Ben senin abinim': bkz. Seale, Asad, s. 430.

s714 Şiiler gibi Aleviler de: bkz. a.g.y., s. 8.

s716 Birinci Dünya Savaşı'ndan önce Arap entelektüelleri: o dönemde Arapların Osmanlılar'dan taleplerine dair bir tartışma için, bilhassa bkz. Antonius, Arab Awakening, s. 101-25, ve Kemal Salibi, The Modern History of Lebanon (New York: Caravan, 1977), s. 156-9.

s716 'Hayvanlara dönüşmüştük': bkz. Daily Star (Beyrut), 14 Aralık 1998, 'Hayatın değeri bir turp kadar olduğunda', Cari Gibeily.

s717 epey hasar görmüş bir kitapçık: Antoine Yammine, Quatre ans de misire: Le Liban et la Syrie pendant la guerre (Kahire: Imprimerie Emin Hindi, 1922).

s718 araştıran bir Fransız akademisyen: bkz. Khoury, La France et l'Orient Arabe, s. 68-71.

s718 Akademisyen ve tarihçi George Antonius: bkz. Antonius, s. 190-1.

s721 'Sena Sersavi, yaklaşık 19 yıl önce': bu haber nihayet 28 Kasım 2001'de Independent'ta yayınlandı; 'New evidence indicates Palestinians died hours after surviving camp massacres' (Yeni kanıtlar Filistinlilerin katliamlardan kurtulduktan saatler sonra öldüğünü gösteriyor),

s726 'Ve mesele buraya kadar gelip dayandı': Independent, 12 Eylül 2001, 'The Wickedness and Awesome Cruelty of a Crushed and Humiliated People' (Ezilen ve Aşağılanan Bir Halkın Acımasızlığı ve İnanılmaz Vahşeti).

s731 (dipnotta) 'Arap seçimleri, Ortadoğu'nun zaten': bkz. Keysing's Record of World Events, 1993, s. 39711,40797, SANA (Şam) 2 Şubat 1999, AP, Cezayir, 16 Nisan 1999. Ayrıca bkz. Independent, 8 Ekim 1999.

s735 (dipnotta) 'hain ve vahşi bir suç': The Second Afghan War 1878-80, Ekler XII, s. 656-7.

s736 katı, sözde-reformcu İslami devlet inancının: Vahhabizmin modern bir eleştirisi için, bkz. Ebu Halil, Battlefor Saudi Arabia, s. 52-75.

s737 1998'de Harvard'dan Suudi bir öğrenci: Nevaf Ubeyd, Improving US Intelligence Analysis on the Saudi Arabian Decision Making Process, John F. Kennedy İdare Okulu, Harvard Üniversitesi, 1998, Yakındoğu ilişkilerinden sorumlu dışişleri bakan yardımcısı Büyükelçi Ronald Neumann'a sunulmuştur; bilhassa bkz. s. 18-19, 21-25, 27 ve 36.

s737 10 bin asker konuşlandırdı: bkz. The Times, 5 Aralık 1979, 'Last of the Great Mosque rebels rooted out by Saudi forces' (Büyük Cami kuşatması Suudi güçlerince sona erdirildi); ayrıca Guardian, 6 Aralık 1979, 'Saudis identify disfigured body of Müslim rebel who led siege in Grand Mosque' (Suudiler Büyük Cami kuşatmasının liderinin parçalanmış cesedini teşhis etti), John Andrews.

s737 altmış üç adamın kellesi: bkz. Le Monde, 20-21 Kasım 1994, 'Il y a quinze ans: La prise de la Grande Mosquee de La Mecque', Olivier Da Lage.

s737 'ebedi bir kültürün': International Herald Tribüne, 6 Temmuz 1994 (Washington Post haberinin tekrar yayını), 'Saudi Arabia's Solid Foundations Assure a Durable Kingdom' (Suudi Arabistan'ın Kadim Kurumları Kraliyetin Güvencesi), Bandar ibn Sultan,

s737 'Suudi gelenekleri ve kültürünün özüne göre': Focus on Saudi Arabia (Cidde), 23 Eylül 1994, 'My Sojoum' (Konukluğum), 1989-93 arasında Britanya'nın Suudi Arabistan Büyüelçisi Sör Alun Munro.

s737 Bu 'öz' Uluslararası Af Ûrgütü'nün: sözgelimi bkz. Saudi Arabia: A secret State of suffering, 28 Mart 2000; Saudi Arabia: A justice System without justice, 10 Mayıs 2000.

s738 (dipnotta) 'Mahkumun soluna doğru': Irish Times, 19 Haziran 1997, 'An Irishman at a beheading' (Kafa kesilirken bir İrlandalı), Gary Keenan.

s749 'Dostumla görüşmek için kaleye ilk gidişimde': Raşid, Taliban, s. 56.

s751 gömüldükleri toplu mezarı buldu: bilhassa bkz. Newsweek, 26 Ağustos 2002, 'The Death Convoy of Afghanistan' (Afganistan'ın Ölüm Konvoyu),

s760 'bir Afgan mülteci güruhu tarafından': Mail on Sunday, 9 Aralık 2001.

s760 'Kila Abdullah'ta bir Afgan mülteci olsaydım': Independent, 10 Aralık 2001.

s760 'lanetleyen bir çokkültürcü': Wall Street Journal, 15 Aralık 2001.

s762 'Müslümanların nasıl Batı'dan nefret eder': film, brom Beirut to Bosnia, 1983, a.g.y.

s763 'İngilizce diksiyonunun mükemmel': Joseph 1. Ungar, 'Primer', Beyond Bias 1994.

s763 'adlı yapımı yayınlamakla': Laibson'dan Hendriks'e, 16 Haziran 1994.

s763 kesip atacak şekilde elden geçirdiğimizi: Safian'dan Bunting'e, 9 Haziran 1994.

s763 'saçma ve yanlışlığı kanıtlanabilir': Dutfield'den Discovery yapımcısı Tomi Landis'e, 19 Haziran 1994.

s763-764 'belgeselin ilk yayınlanışına gelen tepkileri': Bunting'den Baraclough Carey Productions'tan Chrissie Smith'e, 28 Mart 1995.

s773 'her gün daha fazla kurgunun boca edildiği': Frank Rich, New York Times, International Herald Tribüne'de tekrar yayınlandı, 4 Ekim 2003.

s779 tutukluların on sekizine göre: bkz. International Herald Tribüne, Tl Mart 2002, 'Failure to communicate: 30 captive Afghans tum out to be US allies' (İletişim başarısızlığı: Yakalanan 30 Afganın ABD yanlısı olduğu ortaya çıktı), John Ward Anderson, Washington Post'taki haberin tekrar yayını.

s780 (dipnotta) Afganistan'da 3000 ila 3400 arasında sivilin öldürüldüğünü: Profesör Marc W Herold, A Dossier on Civilian Victims of United States Aerial Bombing of Afghanistan: A Comprehensive Accounting (Revised), Mart 2002 (www.cursor.org/ stories/civiliandeaths.htm); Amerikan medyasında Uruzgan'daki düğünün bombalanmasına dair spesifik haberler için, sözgelimi bkz. International Herald Tribüne, 2 Temmuz 2002, 'Errant US bomb said to kili scores' (Hatalı ABD bombasında çok sayıda can kaybı iddiası — AP ve Reuters haberlerine dayanarak); daha tipik bir örnek, International Herald Tribüne, 11 Şubat 2002, 'Afghan toll of civilians is lost in the fog of war: Families demand a reckoning for hundreds killed' (Afgan sivil kayıpları savaşın sisinde kayboluyor: Aileler yüzlerce ölünün incelenmesini talep ediyor), Barry Nearak, Eric Schmitt ve Craig S. Smith, ilkin New York Times'ta yayımlandı,

s785 (dipnotta) savaş düzenini çarpıcı bir şekilde anlatır: Ahmed Zeydan, Bin Latin Blaqna (Bin Ladin'in Gerçek Yüzü), Beyrut, World Book Publishing, 2003.

s793 'Hepimiz bunun ülkemiz için': Kaptan Ali Nasr ile röportaj, Port Said, Mısır, 22 Ekim 1986.

s793 'Vurun, sıkı vurun': Scott Lucas, Divided We Stand, s. 142.

s794 Açılışı Times yaptı: Shaw, Eden, Suez and the Mass Media, s. 57, The Times'tan alıntılıyor, 27 Ağustos 1956, 'Escapers' Club' (Kaçaklar Kulübü),

s794 konuşma hakkına bir saldırı: Shaw, s. 58, Manchester Guardian'dan alıntılıyor, 28 Ağustos 1956.

s794 'Clark Times ile omuz omuza': Shaw, s. 59.

s795 'Meselenin basitçe BM'ye devredilmesi': a.g.y., The Times'tan alıntılıyor, 1 Eylül 1956, 'Widening the Circle' (Çemberi Genişletmek),

s795 'ittifakının izdivacından doğdu': Love, Suez, s. 433.

s795 'Kâbus gibiydi': Mustafa Kemal Murad'la röportaj, Kahire, 18 Ekim 1986.

s795 (dipnotta) İsrailli subay Arye Biro'yagöre: bkz. Irish Times, 7 Ağustos 1995, 'Egypt angry at admission of POW killings' (Savaş esirlerinin katledildiğinin kabulü sonrası Mısır kızgın), David Horowitz; ayrıca L'Orient Le Jour (Beyrut), 22 Temmuz 1995, 'L'Armee Israelienne aurait abattu des prisonniers Egyptiens en 1956'.

s796 Çok sayıda sivil, Fransız paraşütçüler: Love, s. 601.

s797 Britanya ordusu doktorlarının gözlerini: Muhammed Mahran Osman, Port Said, Mısır, 21 Temmuz 1997.

s797 silah arkadaşlarını beş saat boyu: NA AIR20/9577.

s797 'Şeytani Zihniyetinden: NA AIR20/10369.

s797 cesetlerin hâlâ gömülmemiş olduğunu: AP'den Alex Eftyvoulos ile röportaj, Lefkoşa, 26 Temmuz 1997.

s797 (dipnotta) 'üç hafta boyunca esirlerin sorgulanmasına': NA W0288/51.

s797 (dipnotta) 'Port Said'deki Savaş Esirleri'nin': NA W032/16345.

s799 'Eğer meseleyi kendi haline bıraksaydık': Love, s. 578.

s807 Rapor ABD için değil: tam metin için, bkz. www.israeleconomy.org/ stratl.htm

s822 'Tanrı son anda bir müdahalede': Pat Buchanan; bkz. amconmag.com/107/ afterthe-war.html

s827 'Camiye gidenlerin sayısı': Economist, 31 Ocak 1998, 'Iraq discovers religion: Battered by seven years of sanctions, Iraqis are tuming to İslam. For his own reasons, Saddam is doing the same' (Irak dini keşfediyor: Yedi yıldır yaptırımlarla ezilen Iraklılar İslama dönüyor. Saddam da kendi gerekçeleriyle aynı yolda gidiyor),

s841 (dipnotta) yalan söylediği sonucuna vardı: Sınır Tanımayan Gazeteciler, Two Murders and a Lie: an Investigation by Jean-Paul Mari, Ocak 2004.

s891 sorumluluğunu kabul ediyor görünüyor: Pentagon'un ortaya çıkardığı özel bir video kaydı, 13 Aralık 2001.

s891 (dipnotta) İslam karşıtı kitapçıklar: bkz. Dr. Grace Heney, 'Distorted Images: Anti-İslamic Propaganda at the time of the expulsion of Moriscos', Images des Morisques Dans la Litterature et les Arts'ta yayınlandı (Fondation Termini pour la Reserche Scientifique et l'Information — Zagun, Tunus, Nisan 1999).

s891 Rüya teorilerinin İslamda: bkz. Iain R. Edgar, 'The Dream Will Tell: Militant Müslim Dreaming in the Context of Traditional and Contemporary İslamic Dream Theory and Practice', Dreaming dergisinde yayınlandı, cilt. 14, no. 1, 2004.

s895 (dipnotta) zekice dikkat çeken İsrail gazetesi: Maariv, 14 Şubat 2004.

s895 '"Tarihten kaçamayacağımız" doğru: Albert Camus, 'Neither Victims nor Executioners' (Ne kurban ne cellat) (Liberation, New York, 1960), s. 22. Camus'nun denemesi ilkin 1946 güzünde Fransız gazetesi Combat'ta tefrika edildi; New York Liberation basımı sonradan orijinal formatında, Ourside, Gloucestershire tarafından 2005'te tekrar yayınlandı,

s895 'Adaletin kendisi, siyasi hırsla': T. S. Eliot'ın The Dark Side of the Moon'un önsözündeki 28 Ocak 1946 tarihli yazısı, a.g.y. s. 8.

TEŞEKKÜRLER

Uzun yılların haberciliğini kapsayan bu hacimde bir kitapta kime teşekkür edilmesi gerektiği, verilmesi neredeyse imkânsız bir karar. Yine de şöyle bir karar aldım: Hem bu kitabın yazıldığı son on beş yıl boyunca doğrudan bilgiyle bana yardım edenlere (ki bunlar burada verilecek isim listesinin çoğunluğunu oluşturuyor: sözgelimi Yaser Arafat, Hizbullah lideri Hasan Nasrallah ve dünyanın en popüler otomatik tüfeğinin mucidi Mihail Kalaşnikof) hem de geçmiş haberciliğimde yaptıkları yardımlarla, yazmak yönündeki nihai karardan önce bu kitabın metninin şekillenmesine yardımcı olanlara (ki bunlar listenin azınlığı) teşekkür edilmeli.

Ayrıca şu gerçekle de yüzyüze geldim: Büyük Medeniyet Savaşı'nda bana doğrudan yardımcı olanlar, İyi, Kötü ve Çirkin'i kapsıyor. Bir intihar bombacısının babasını Batılı bir insani yardım çalışanının yanına koyabilir miyim; Saddam Hüseyin'in nükleer ihtiraslarına kahramanca direnen bir Iraklıyla, her şeyden bihaber hamile kız arkadaşını bomba yüklü bir bavulla uçağa bindirmeye çalışan bir adamı yan yana zikredebilir miyim? Irak'ta vahşice öldürülen merhume Margaret Hasan ile Cezayir'in 'yok edici' içişleri bakanı aynı sayfada olmalı mı?

Bu sorunun en uç örneği Usame Bin Ladin. Onunla yaptığım son iki görüşmede, bu kitabı yazmakta olduğumu biliyordu ve açıkça bu bilgiyle konuştu. Batı dünyasında insanlığa karşı işlenen en büyük uluslararası suçtan sorumlu tutulan bir adama bu sayfalarda paye verilmeli mi? Yorumları ve düşünceleri metnin belli parçaları için kritik önem taşıdığı için bunu kayda geçiriyorum. Fakat aşağıda ismi yok. Diğerlerinin var.

Velhasıl, burada yardımları, heyecanları ve ifşaları ile son on beş yıldır ve daha fazlasında yaptıkları katkılar için teşekkür edilmesi gerekenler, alfabetik sırayla yer alıyor. Okuyucuya bir kılavuz mahiyetinde, bazıları unvanları veya desteklerinin spesifik niteliği ile listeleniyor. Diğerleri ise bunun benim onlara şahsi özel teşekkürlerim olduğunu anlayacaktır.

Amerika Ermeni Birliği'nden Joan Ablett; Reem Ebul Abbas; 1915 Ermeni soykırımından sağ kurtulan Astrid Ağaganyan; 1984'te İran askeri Şucai Ahmadvand; Boeing Otonetik ve Füze Sistemleri Bölümü'nden Robert A. Algarotti; Basra'da çocuk doktoru Dr. Cevad El-Ali; Lord Roberts'ın 1905'te Afganistan hakkında söylediklerine dikkatimi çeken Dorothy Anderson; 1948 Filistin tehcirinin yaralı kurtulanlarından Nimr Avn; Filistin Yönetimi Başkanı merhum Yaser Arafat; Filistin Yönetimi'nden Hanan Aşravi; The Times gazetesinin eski dış haberler editörü Tim Austin; Şahlık İran'ının son başbakanı Şapur Bahtiyar; Colgate Üniversitesi'nden Peter Balakyan; Afgan sinemacı Sıddık Barmak; babasının Irakla ve 1914-1918 savaşında Ermenilerle ilgili mektupları için Dr. Anthony Barter; Algerie Actualite'den Suavi Benamadi; Ermeni Soykırımı'ndan sağ kurtulan Zaka Berberyan; Şamim Bhatia; gerilla lideri Mustafa Buyali'nin kardeşi Muhammed Buyali; Lahdar 'Brahimi; Filistin'deki Britanya mandasının sonuna dair The Scotsman haberlerinin transkripsiyonu için Ross Campbell; Pierre Caquet; 1956'da Paraşüt Alayı 3. Tabur'dan Teğmen 'Sandy' Cavenagh; Bosna İmamı Mustafa Ceriç; Ermeni babasına dair anılan için Ellen Sarkisyan Chesnut; The Irish Times'tan Conor O'Clery; Newsweefe'ten Tony Clifton; Independent'tan Patrick Cockburn; 1991'de Kürdistan'da Chinook pilotu Astsubay Tim Corwin; ABD yardım görevlisi müteveffa Fred Cuny; 1991'de Kuveyt'te ICRC'den Jeannik Dami; Hitler'in Ermeni Soykırımı'na yönelik atıflarının analizi için Norman Davies; Ermeni yetimlere dair anılan için Dr. John de Courcy Ireland; eski Lübnanlı diplomat Dr. Nedim Dimeşkiye; Independent'ın dış haberler editörü Leonard Doyle; İrlanda radyosundan Eamon Dunphy; Durham Üniversitesi'nden Iain R. Edgar; James Bryce'ın Büyük Savaş ve Ermenistan ile ilgili 1922 tarihli ders notlarının kopyası için Yargıç David A. O. Edward; Isabel Ellsen; Filistin Yönetimi'nden Saib Erekat; Joanne Ferşah; hayatta olmayan babam Bill Fisk ve annem Peggy Fisk; 1991'de Kürdistan'daki ABD güçlerinin komutanı Tümgeneral Jay Garner; halen Associated Press'in Beyrut büro şefi olan Samir Gattas; kızları 1986'da Amerika'nın Irak bombardımanında öldürülen Bessam ve Saniye Gusseyn; BM yaptırımlarıyla ilgili Dışişleri Bakanlığı yazışması için Dr. Stephen Goldby; Boeing Savunma ve Uzay Grubu'ndan (Otonetik ve Füze Sistemleri Bölümü) Terry Gordy; Batı Şeria'da Yahudi yerleşimci Ben Greenberg; Bağdat'ta çocuk doktoru Dr. Selma Haddad; 1997 BM gıda karşılığı petrol programının başkanı Dennis Halliday; Pakistan'daki El-Hak medresesinden Mevlana Sami El-Hak; Ha'aretz'ten Amira Hass; Irak'ta CARE'den merhume Margaret Hasan; Dr. Mercy Heatle; 1997'de Bağdat UNICEF'ten Philippe Heffinck; Mısırlı gazeteci ve yazar Muhammed Heykel; BBC'den Gavin Hewitt; Kanada Yayın Kuruluşu (CBC) eski Londra çalışanlarından Sue Hickey; hamile kız arkadaşına El Al seferine sokması için niye bomba verdiğine dair ikna edici olmayan izah çabasından dolayı Nizar Hindavi; Marjorie Housepian; Şefik El-Hut ve eşi Bayan; Independent'tan Justin Huggler; Lockheed Martin Başkan Yardımcısı John Hurst; merhum Ürdün Kralı Hüseyin; eski Kudüs Büyük Müftüsü Hacı Emin El-Hüseyni'nin torunu Aliye El-Hüseyni; Paice ve Martin Filistin Polis raporunun kopyası için Nadin Ellssa (ayrıca bunun için Peter Melcalfe'ye de teşekkür); 1996'da Lübnan'daki İsrail helikopteri saldırısında ailesinin büyük bölümünü kaybeden Abbas Ciha; Sovyet AK-47 tüfeğinin mucidi Mihail Kalaşnikof; 1915 Ermeni katliamlarından sağ kurtulan Mayreni Kalustiyan; Hacı Emin'in Nazi Almanya'sındaki eski yardımcısı Vasıf Kemal; 1997'de Lockheed'in komünikasyon direktörü El-Kamhi; Filistin Yönetimi'nden Mervan Kanafani; Beyrut Ermeni Huzurevi'nin müdürü Kevork Karaboyacıyan; İskenderiye'den toplu Ermeni göçünden sağ kurtulan Viktoria Karakaşyan; Suudi Arabistan Londra büyükelçisinin yardımcısı Cemal Kaşugi; Ermeni soykırımından sağ kurtulan Harutyan Kebeciyan; Ermeni soykırımına dair bilgi peşindeyken hiçbir yardımı esirgemeyen Andrew Kevorkyan ve atalarının Türkiye'deki evini ziyaret ettiğinde yaşadıklarını anlatan müteveffa kardeşi Aram; Şiilik üzerine mektubu için Zeyneb Kazım; Irak'taki Britanya yönetiminin tarihine dair yardımı için Şeyh Cavid Mehdi El-Halasi; yorulmak bilmez araştırmaları için Independent'ın eski dış haberler şefi Helen Kinsella; Associated Press'ten Zeyna Huri; Auschwitz'ten sağ kurtulan Josef Kleinman; AP'den Gerry Labelle; müteveffa Profesör Yeşayahu Leibowitz; CBC'nin eski Londra çalışanlarından George Lewinski; Güney Lübnan'da eski UNIFIL subayı Mikael Lindval; Wisconsin Madison Üniversitesi'nden Dr. David Loewenstein; 1917'de asker olan babası Charles Dickens'a dair verdiği ayrıntılar için Bayan Hilda Maddock; Endülüs üzerine çalışması için Dublin Trinity College Hispanik Çalışmalar Bölümü'nden Dr. Grace Magnier; Associated Press'in Bahreyn büro şefi merhum Ali Mahmud; Kamışlı'daki Suriye askeri istihbarat komutanı General Mansur; The Irish Times'tan Lara Marlowe; Associated Press'in Bahreyn'deki eski çalışanlarından Nebile Mecalli; Alf Mendes; Alman silah tüccarı Gerhard Mertins; Peter Metcalfe; eski Cezayir içişleri bakanı Abdurrahman Meziyan-Şerif; Beyrut'taki Middle East Reporter'dan Tevfik ve Philippa Mişlavi; H-Ahram'dan merhum (emekli) General Muhammed Abdül-Muneym; Irak'taki CARE'den Judy Morgan; Reuters, Independent ve şu an Financial Times'tan Harvey Morris; İran-Irak savaşında Irak ordu kameramanı Fethi Davud Muvaffak; 1956'da Mısır ordusundan Binbaşı Mustafa Murad; İran devrimine dair anıları için Enis Nakkaçe ve İran savaş şiirlerinin çevirileri için eşi Betül; Cenin'den Filistinli bir intihar bombacısının babası olan Hacı Muhammed Nasr; Lübnan Hizbullah'ının Başkanı Seyid Hasan Nasrallah; Filistin Demokratik Kurtuluş Cephesi'nden Süheyl Natur; dikkatimi Lloyd George'un 1936'daki Filistin'le ilgili konuşmasına çeken Guillaume Nichols; Suudi Vahhabileri'nin hedefleri üzerine Harvard'da yazdığı çok değerli tezi için Nevaf Ubeyd; 1956'da kör olan Mısırlı gerilla savaşçısı Muhammed Mehran Osman; Ermeni soykırımından sağ kurtulan müteveffa Srpuhi Papazyan; yönetmen Nilüfer Pazire; Hamas'tan merhum Dr. Abdülaziz Rantissi; Independent'tan meslektaşım ve şimdi Ulusal Halk Radyosu'nda çalışan Phil Reeves; Lübnan demiryollarına dair ansiklopedik bilgisi için Haham Walter Rothschild; The Road to En-Dor'da Ermeni soykırımına yapılan bir atfa dikkatimi çeken Martin Rubenstein; eski İranlı savaş esiri Müçteba Sefavi; Bağdat'tan Haydar El-Safi; yıllar boyu esirgemedikleri yardımlar ve öneriler için müteveffa ve bulunmaz Filistinli akademisyen Edward Said ve yazar kızkardeşi Jean Makdisi; Associated Press'in eski Bağdat büro şefi Muhammed Selam; Amman'daki İnançlararası Çalışmalar Enstitüsü'nün eski direktörü Dr. Kemal Salibi; eski Suriye enformasyon bakanı Muhammed Salman; Suriye dışişleri bakanı Faruk El-Şara; Mustafa Buyali'nin arkadaşı Abdülhadi Seyyah; Kenneth Whitehead'in Iraq: The Irremediable'ından alıntı yapmama izin verdiği için Martin Scannall; Clive Semple; Saddam Hüseyin'in baş nükleer danışmanı Dr. Hüseyin Şehristani; Don Sheridan; 1991 Körfez Savaşı'nda ABD 24. Mekanize Piyade Birliğinden Er Andrew Shewmaker; İsrailli tarihçi Avi Shlaim; Emire El-Sulh; 1999'da Bağdat'taki BM insani yardım ofisinin Halliday'den sonraki yetkilisi Hans von Sponeck; Sabra ve Şatila katliamına dair gerçeği yorulmak bilmeden aradığı için New York'tan Eva Stem; Ermeni Soykırımı'ndan sağ kurtulanların şarkıları için Veline Svazliyan; Cezayirli insan hakları avukatı Maitre Muhammed Tahri; Cezayir Başpiskoposu Monsenyör Henri Teissier; ITV'den Alex Thomson; Hartum'dan Dr. Hasan Turabi; Vickers'tan Derek Tumbull; Norveç radyosundan Karsten Tveit; Ermenilerle ilgili engin bilgisi için Christopher J. Walker; Cihad El-Vezir; Boeing Savunma ve Uzay Grubu'ndan Garry Williamson; Yunanistan'da SOE ve İran'da Britanya adına görev yapan eski ajan müteveffa Christopher 'Monty' Woodhouse; ve İsrail Knesset milletvekili Dedi Zucker.

Ayrıca Independent Yayın Yönetmeni Silmon Kelner'a da teşekkür etmeliyim. Irak ve Lübnan'daki görevlerim arasında bu kitabı yazmam için beni cesaretlendirdi, gazeteden uzun süreli tüymelerimi her defasında görmezden geldi ve on altı yıl boyu gazeteye yazdığım haberlerimden alıntılar yapmama izin verdi. Londra'da yayınlanan ve 1976'dan 88'de kadar Ortadoğu muhabirliğini yaptığım The Times'a da teşekkür ederim. Keza The Irish Times, London Review of Books ve New York'ta yayınlanan The Nation'a da; onlar da sayfalarında yayınlanan yazılarından alıntılar yapmama izin verdiler. Sovyetlerin 1980 Afganistan işgali ve İran-Irak savaşı sırasında benimle yapılan kayıtlar için Toronto'daki Kanada Yayın Kuruluşu'na; Ulusal Arşivler'deki Britanya Devlet belgeleri için Majestelerinin Yazışmalar Bürosu Kontrolörü'ne teşekkür ederim.

Fourth Estate'teki editörüm Louise Haines'e bilhassa teşekkür etmeliyim; on altı yıl gibi akıl almaz bir süre zarfında bu kitabın serpilip gelişmesi konusunda insanüstü bir sabır gösterdi. Ve dünyadaki en yorulmaz yayına hazırlık editörü Steve Cox'a teşekkür ederim. Son olarak, kronolojiyi yazan, Bibliyografya'ya biçim veren ve insanüstü bir sabırla belgelerimin, notlarımın ve haberlerimin 328 binini arşivleyen Dr. Victoria Fontan'a teşekkür borçluyum.

Kaçınılmaz olarak teşekkür borçlu olduğum, fakat güvenlikleri için isimlerini veremediğim, hem kendi düşmanları hem de kendi hükümetlerinin tehditlerine maruz kalabilecek insanlar da var. Onlar arasında (halen görev yapan ve emekli olmuş) Mısır, Fransa, Irak (sözgelimi hava kuvvetlerinin eski ikinci komutanlarından biri ve iki pilotu), İsrail, Ürdün, Lübnan, 'Filistin', Suriye, Türkiye, Britanya ve ABD silahlı kuvvetleri mensupları bulunuyor.

Ve elbette, alışıldık yazar uyarısını da ekliyorum: Bu kitapta yer alan hataların veya görüşlerin hiçbirinden yukarda adını andığım kişiler sorumlu değildir.

Türkçe Baskıya Önsöz

Robert Fisk

Türkiye Ortadoğu'nun kapısını güm güm çalıyor; yeni bir Ortadoğu'nun parçası olmak isteyen yeni bir ülke sıfatıyla, Mısır Devrimi'ni selamlıyor, Filistin devletini destekliyor, Suriye'deki Beşar Esad rejimine yaptırım tehditlerinde bulunuyor, kuşatma altındaki Gazze'ye giden yardım konvoyundaki dokuz Türk'ün 2010'da öldürülmesinin ardından İsrail'le ilişkileri fiilen koparıyor. Generalleri görevden alınıyor, Erdoğan hükümeti taze bir özgüvenle donanıyor. Araplar Türkiye bayrakları sallıyor — Osmanlı İmparatorluğundan bu yana böyle bir şeye tanık olmuş değiliz. Amerikalılar uzun zamandır müttefiki olan Türkiye'nin öfkesini ve iddiasını anlamıyor.

Dostane generalleri ve İsrail'le iyi ilişkileri olan, bir başka eski imparatorluğun, Sovyetler Birliği'nin karşısında fazlasıyla güvenilir bir kale sayılan, bir zamanların uysal Türkiye'sine ne oldu? Türkiye İran'ın nükleer programıyla ilgili hengameye daldığında Batı'nın gözleri faltaşı gibi açıldı — ve Türkler de Brezilya ile birlikte kotardıkları anlaşma Amerika tarafından bir çırpıda ve paldır küldür reddedildiğinde aynı derecede şaşırdı. Türkiye'den yardım isteyen Amerikalılar değil miydi? Türkiye 2003'te Amerikan askerlerinin Irak'ı kuzeyden işgal etmek için topraklarını kullanmasına izin vermediğinde, işgalin mimarı olan dönemin savunma bakan yardımcısı Paul Wolfowitz'in tepkisi manidardı. "Generallerin bu konuda söyleyecek lafı yok mu?" diye soruyordu. Türkiye'yi anlamıyordu — bir camiye girmeden önce ayakkabılarını çıkarmak zorunda olduğunu hatırlamıyordu bile. Fakat en azından yeni çorapları oldu.

Biz Batılıların Türkiye'nin Osmanlı İmparatorlugu'nun enkazının altından hiç çıkmayacağını düşündüğümüz bir dönem vardı. Elbette Atatürk'ü seviyorduk: Ortadoğu'daki "güvenilir ve güçlü adamdı" o, kadınları erkenden (doğru tabir buysa) "yetkilendirmesinden", laik toplumundan, Arap alfabesinden Latin alfabesine geçişinden pek memnunduk ve İkinci Dünya Savaşı'ndan önce öldüğü için pek üzülmüştük, zira Türkiye'yi Müttefikler'in safında savaşa sokacağından neredeyse emindik (bence yanılıyorduk). Batı'da tarafsızlık hiçbir zaman hakkıyla anlaşılmış değildir ve bana kalırsa nihayet Türkiye gerçekten "tarafsız" bir ülke haline gelmiş durumda. Rahatlatıcı bir askeri ittifakın parçası olarak değil, kendi başına dış politikasını tayin edecek; NATO üyeliği devam etse bile bunu yapacak.

Bence Türkiye Avrupa Birliği üyesi de olmalı. Buna her daim inandım. Çok da eski olmayan bir tarihte, Münih'te bir şatoda oturup, zengin Alman sahibinin Almanya'da çok fazla Türk misafir işçi olduğundan yakınmasını dinlemiştim. "Bizim gibi olmak istemediler," diye sızlanıyordu. Almanca öğrenmek istemiyorlardı. Bütün ailelerini Almanya'ya getiriyorlar ve "Almanlar'dan ayrı yaşıyorlardı. Bunun üzerine ben de sordum: "O zaman niye Türkler AB'ye katılmak istediklerini söylediklerinde, yani 'bizim' gibi olmak istediklerinde, Türkiye'yi geri çevirdik?" O itici ve köhnemiş yaşlı Fransız, eski cumhurbaşkanı Giscard d'Estaing Türkiye'nin AB üyeliğinin gayrıtabii olduğunu (sanki Arap Birliği'ne katılması gerekirmiş gibi!) geveleyip durdu, fakat Türkiye'nin NATO üyesi olmasından bir kez bile şikayet etmedi. Biz Avrupalılar Türkiye'nin Batı'nın güvenlik kuşağının 'içinde', fakat Avrupa'nın dışında olmasını istedik.

Lafı hiç dolandırmadan Türkiye'yi eleştiren biri olduğumu söyleyeyim. 1991'de Türk ordusuna mensup bir birliğin güneydoğudaki Irak sınırında Iraklı mültecilerin giysilerini ve yiyeceklerini çaldığını yazdığım için (ki haklıydım) Türkiye'den sınırdışı edildim. Diyarbakır'da bütün gece bir polis müfettişi tarafından sert şekilde sorgulandım ve ona babamın Atatürk'ü "20. asrın en büyük liderlerinden biri olarak" gördüğünü söyledim. Ardından, öyleyse o Türk birliğinin niye Atatürk'ün mirasına ihanet ettiğini sordum. "Sınırdışı," dedi o da. O zamandan beri pek çok kez Türkiye'ye yolum düştü. Sınırdışı uygulamasını bir ülkenin gücünün değil, zayıflığının simgesi saydım hep.

Ve bu noktada (bu kitapta Ermeni soykırımı ile ilgili bölümün de açıkça ortaya koyduğu) bir hususu daha eklemeliyim: Almanya'nın yaptığı gibi, Britanya'nın İrlanda'da yaptığı gibi, Amerika'nın 19. asırda Amerikan yerlilerine çektirdikleri konusunda yaptığı gibi, Belçika'nın Afrika'daki sömürgeleriyle ilgili yaptığı gibi, Türkiye de tarihiyle yüzleşmeli. Bunun bir soykırım olmadığı bahanesine sarılmanın kimseye faydası yok — hele hele bizzat soykırım kelimesi Ermenilerin trajedisini tanımlamak için icat edilmişken. Evet, Rus ordusunda Ermenilerin olduğunu, Müttefikler'den yana Ermenilerin olduğunu ve Ermeni evlerinde gerçekten de silahlar bulunduğunu biliyorum. Fakat Osmanlı İmparatorluğu'ndaki Hıristiyanlara reva görülen topyekûn zulüm bir suçtu. "Bırakalım tarihçiler karar versin" nakaratını yeterince duyduk. Diğer tarihsel suçların hikayesini biliyoruz — Birinci Dünya Savaşı'ndan önceki Balkan savaşlarında Müslümanlara uygulanan kitlesel katliam buna iyi bir örnek; keza Yunanistan'ın aynı savaştan sonra Türkiye'ye yönelik utanç verici, intikamcı işgali de.

Fakat kendime soruyorum. Türkiye cesur bir ülke. Kore savaşındaki beyin yıkamaya direnen yegane askerler Türklerdi (bir NATO genelkurmay başkanları konferansında bu konuya dikkat çektiğimde Türkiye'nin en üst rütbeli ordu yetkilisi bana teşekkür etmişti); peki o zaman bu sıkı, cesur ülke niye kendi geçmişiyle hesaplaşmıyor? Dört yıl sonra Ermeni Soykırımı bir asrı dolduracak. Bu suçları işleyen Osmanlı güçlerinin hepsi çoktan toprak oldu. Çok geçmeden soykırımdan kurtulabilen bir avuç Ermeni de toprak altına girecek. Türk yazarlar ve gazeteciler ülkelerinin bu zalim tarihle yüzleşmesine yardımcı olmaya çalışıyor. Bu gerçekten de bu kadar zor mu? Sonrasında Türkler (tarihte korkunç suçlar işlemiş Avrupa ülkelerinin hissettiği gibi) tarihleriyle yüzleştiklerini hissedecek. Evet, Türkiye'nin soykırımı kabul etmesinin gerçek sebebinin ne olabileceğini biliyorum: pek çok Ermeni kaybettikleri toprakları için tazminat isteyecek. Ve eğer Türkiye günün birinde Avrupa Birliği'ne girerse (ki bunu tümüyle destekliyorum), AB vatandaşı olan Ermeniler hataların 'düzeltilmesi' ve topraklarının geri verilmesi yönünde pekala çaba gösterebilir. Bu o kadar korkunç bir şey mi? Ermeniler Türkiye'ye 'geri dönmek' istiyorsa (ki bugün Türkiye'de birçok Ermeni yaşıyor olsa da, bunu isteyeceklerinden kuşkuluyum), pek çok Türk, aslında Türk ulusu Avrupalı olmak isterken bunun nesi korkunç? Türkiye'nin AB'ye girmesinden önce bu soykırımın tanınması gerektiğini düşünüyorum. Fakat Türkiye'nin üye olması gerektiğini de düşünüyorum.

Belki de 'yeni' Türkiye, bugün tecrübe ettiği olağanüstü 'küçük devrimi' tamamladığında tarihiyle ilgili konuşmanın daha kolay olduğunu görecek ve cesaretiyle dostlarını şaşırtıp bağımsızlığıyla düşmanlarını afallatacak.

Beyrut
Kasım, 2011